<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Sunset City</title>
  
  <subtitle>落日之城</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://sunsetcity.cn/"/>
  <updated>2024-06-22T02:29:02.000Z</updated>
  <id>http://sunsetcity.cn/</id>
  
  <author>
    <name>Qiang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>无事小神仙</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2024/04/03/%E6%97%A0%E4%BA%8B%E5%B0%8F%E7%A5%9E%E4%BB%99/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2024/04/03/无事小神仙/</id>
    <published>2024-04-02T19:40:46.188Z</published>
    <updated>2024-06-22T02:29:02.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月感觉做了不少的事情。</p><a id="more"></a><p>这个月一直在想办法推进自己的项目，都已经来了好几个月了却没有实质性的进展，本以为很简单的project却非常难做。光ethics的application来来回回都用了好久。为了解决时间上的性能下降问题想了很多的办法，愁到焦虑得一点心情都没有。后面在一个偶然得机会下想到了一个特征，试了一下效果还不错。其实这些通用的研究问题可以多思考总结一下，让手头可以有现成的工具库去解决这些问题，可以大大节省时间来推进项目的进度。另外一个就是要学会分析问题，以对快的方法去验证和排除（或者）说找到问题的关键所在。之前都是乱搞，从来没有一个成型的方法论，或许自己可以从这些角度去训练自己成为一个independent researcher. 后来老板说既然如此就赶一赶五月一号的ubicomp ddl, 其实我也知道有点太赶了，但是确实也到了要有一个阶段性成果的时候了，先投出去一篇文章站住脚，文章的level其实的确也不重要。本来自己也很贪心， 想做实验的时候一起收集一些其他传感器的数据这样可以再做几篇文章。但是开始做实验后硬件一直在出问题。中间做openearable和force的hardware都浪费了很多时间。后面也相通了，先发篇文章最重要，不然在这里很久一篇文章都没有又有什么用呢？</p><p>这个月也是特别的忙，师弟的mobisys中了但是还要rebuttal和shepherd，来来回回改好几次，又一起合作投了一个大模型的文章。希望这样可以让我在Sigmobile圈子里不至于被遗忘吧。连续审了4篇ICDCS，累到吐。但也是因为自己一直在拖，拖到最后一刻不得不提交了。很多事情我都是这样，总觉得有时间，不如提前把事情干了。比如加拿大的签证，之前以为时间还早，后面听说要花很长时间申请，匆匆提交跑到伦敦去办签证，希望可以在开会前拿到。找到了一个IANG转优才的方法，又匆匆提交了优才的申请，这样也不用为难老板了。还有关于college的申请，ddl都马上到了才让老板写推荐信，确实有点说不过去。不过这些事情都在日复一日的生活中慢慢过完了，只记得很长一段时间晚上下班之后都还要忙这些事情一直到深夜，甚至周末都还要去办公室工作。现在真心觉得可以做好计划然后严格执行，凡事做好提前量，在工作时间内可以做完大部分工作真的很重要。不然整个人一直在连轴转，晚上其实是很好的思考和充实的时间都给浪费了。</p><p>这段时间一直睡不好。之前有一阵子每天早期神清气爽，8点就醒了。但是最近总是做梦然后感觉特别的压抑，醒来累到不行。很久没有那种慢慢的充实感获得感加上内心的平静入睡，然后精神满满开启新的一天了。剑桥更新到了夏令时，晚上8点天才黑，逐渐感觉英国最好的日子要到了。虽然还是有很多雨，但还是有我最爱的夕阳，特别是等晚上下班白天的最后一丝余晖还可以照在我的书桌上—此时情绪此时天，无事小神仙。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个月感觉做了不少的事情。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>黄昏渐晚</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2024/03/10/%E9%BB%84%E6%98%8F%E6%B8%90%E6%99%9A/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2024/03/10/黄昏渐晚/</id>
    <published>2024-03-10T11:52:12.643Z</published>
    <updated>2024-03-10T11:43:14.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时光比我想象的过得要快的多.</p><a id="more"></a><p>总是有一种我还是剑桥新人得感觉, 但是转眼我都已经在这里三个月了. </p><p>自己独立做科研遇到了很多障碍, 最近心态有些焦虑. 一是问了自身的计划; 二是为了急于在新环境里证明自己; 三是意识到自己离一个优秀的科研工作者还差好远好远. 总有一种我自己无法有效的钻研和思考, 遇到了问题总是想依赖别人给出答案. 自己没有去有效的探索, 导致很多时候都是在做无用功. </p><p>二月初自己还在纠结于signal processing的方法, 后面看老板确实不喜欢, 直接全面转向了ML. 虽然有一些初步的结果, 但是会遇到一些常见的泛化性问题. 本来吧ML当成是最后的兜底方案, 现在突然发现兜底的方案并不能兜住底. 不由得更加焦虑了. </p><p>以前总觉得每日很长, 现在发现每天或许只够验证一个想法, 每天也都有很多杂事, 每周的seminar, 然后审了五篇文章, 做一做实验, 这一天就过去了. </p><p>自己还处于挣扎的阶段吧. 之前农历是2023, 过了年之后农历都变成2024了, 真的是要接受这个时光如白驹过隙的事实. 其实确实也想每天都高效率的完成既定工作安稳入睡, 但是最后还是免不了的和焦虑相伴而眠. </p><p>过年的时候大家在我家聚餐, 当天下午都已经看到朋友圈国内的朋友在刷屏了. 这种置身事外的割裂感真的很深切, 逐渐地自己都没有了表达欲. 已经很久不更新自己的任何社交动态了. 感觉一门心思都在工作的焦虑上, 没有心情和心境去体会生活. 可以说我的心情和工作进展完全的正相关. 另外英语也是我的一大障碍, 每次和别人说话大脑都在高速运转, 完全没有任何思考的时间, 很多情况下别人带了一点口音我就听不懂了. 在好几个人一起飙英语的时候我就只能安静如鸡. 本以为来英三个月我的英语会有一个突飞猛进, 但是现在看来和之前几乎没有区别. 更可怕的是, 这里的每个人都优秀的可怕, 科研上和英语上都是一种随心所欲的状态. </p><p>进入到三月, 感觉春天要到了, 每天去上班的路边开了很多沁人心脾的细碎白花. 剑桥的天终于黑得越来越晚了，刚来剑桥的时候4点天就已经黑了. 现在下班路上甚至还能看到一丝余晖。一切都在慢慢好起来，一切都会慢慢好起来吧。看了下气象资料，到了下个月日落会到八点，那个时候我想一定会很快乐。 ​​​</p><p>总之, 坚持学习, 坚持练习, 调整好自己的心态吧. 但愿可以像剑桥的天气一样, 拨开云雾见光明. 到时候在晚上8点的日落里可以轻松地徜徉.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;时光比我想象的过得要快的多.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>磁力收藏家</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2024/01/28/%E7%95%99%E4%B8%8B%E7%97%95%E8%BF%B9/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2024/01/28/留下痕迹/</id>
    <published>2024-01-27T18:45:18.389Z</published>
    <updated>2024-01-27T18:31:30.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2024年的第一个月, 我身体力行地展示了什么是拖延, 逃避, 和纵容.</p><a id="more"></a><p>来剑桥刚好两个月了. 比起第一个月, 这个月已经从容多了, 周末会采购一周要吃的食物塞进冰箱, 做饭的速度也越来越快, 想做什么也不再看菜谱, 随心所欲地去做. 慢慢地也逐渐适应在英国的生活了.</p><p>生活的重心从日常慢慢转移到了工作上. 月初有了一个idea, 经过不断的讨论, 还看了一篇刚刚发表的paper, 终于idea的scope和target也慢慢成型了. 但是此时我的完美主义和拖延症又在作祟, 因为硬件问题设备没有搞定, 所以一直东一榔头西一棒槌地往前赶着, 并没有实质性地去采集数据来进行大规模的分析和验证. 果不其然地在上周的meeting上被老板骂”You are wasting my time”. 其实确实是我没有从之前的研究范式里跳脱出来, 只做了一些简单的验证, 然后把问题摆在台面上等着和老板交流, 看看老板说什么然后再继续做, 自己尽量去逃避思考. 而现在自己已经要做一个independent researcher了, 老板meeting只是想看一下你的process推进到了哪里了, 最多给一些”道”层面上的指导, 并不想和你探讨具体的”术”, 那是你要自己去琢磨的. </p><p>想起之前郑老师一直让我印象最深刻的词就是”琢磨”. 不管什么事情都要自己多琢磨琢磨. 其实人(起码我)最害怕的就是动脑筋, 仿佛要用尽我所有的力量. 每天刷刷小红书用廉价的多巴胺乐呵一下就挺好, 所以一个月了也没有实质性的进展, 让我投mobicom的计划又见了捉襟见肘了. 也难怪罗素的思想十诫里说, “Never try to discourage thinking, for you are sure to succeed.” 真的是绝不要逃避思考，因为放弃思考太容易了, 而只有思考才能让你有所进步. 也感谢现在老板每周一次的meeting, 让我不得不去思考现在的项目来完成汇报. 或许这是我真正意义上的第一次来靠自己来做一个项目. 这样看, 从某种意义上来说, 那我真的还没有资格说自己是一个合格的researcher. 因为还有没有形成自己well-trained的research philosiphy.</p><p>这个月迎来了自己的二十九岁生日, 平平淡淡自己一个人度过. 本来给自己买了一个小小的芝士蛋糕, 但是也没有想起来吃, 放在冰箱里慢慢坏掉了. 生日当晚就自己炒了盘包菜, 自己喝了瓶酒. 生日那天给自己写了一段话:</p><blockquote><p>正式迈向三十岁了。最近两年突然对年龄有了一些焦虑感。博士之前的十几年，我一直是身边年纪最小的那一个，所以理所当然地做团队里的小透明，大家也都经常让着我。博士以后就突然变成了身边年纪最大的那几个，中间几乎没有过渡。从此再也不能躲在别人身后去找借口了。但是这十几年养成的心态还是让我经常有意无意地把自己当成一个弱者，感觉有些撕裂。三十岁希望自己可以在各方面都更自信一些。其实焦虑更大一部分原因来自于自己内心的不安定。挣扎了好多年但一直没有找到内心的平静和安定的生活方式。之前我以为是环境的问题，但是发现自己在国内国外农村城市都是一样，想来终究还是自己性格的弱点。那么三十岁希望自己可以不要逃避输入，思考，练习和行动。少一些多巴胺，多一些内啡肽。 </p></blockquote><p>可惜的是我在第一个月就没有做好, 把自己的生活过得一塌糊涂. 想来对自己在剑桥的这段时间只有四点希望, 待我离开时再考量:</p><ul><li>成为一个independent researcher, 对科研自信;</li><li>英语变得流利, 敢于开口并且切换成英语思维;</li><li>养成好的工作习惯, 提高工作效率;</li><li>养成好的生活习惯, 锻炼好身体;</li><li>多看书, 多见人, 多旅游.</li></ul><p>说到这些目标, 这个月几乎是完全的反向实践. research上不想琢磨, 总是寄希望于他人; 和外国小哥们在一起的时候还是不敢讲英语, 在家学英语总是觉得累了就算了; 工作上每天有效工作时间只有三四个小时; 生活上还总是报复性熬夜, 然后白天在顶着黑眼圈后悔, 也没有去过健身房. 自己的心态也不太好, 周末都呆在家里, 因为科研上没有突破其他所有事情都不太想去做. 看起来人的这一生都在和自己的欲望做斗争, 从认识欲望, 控制欲望到利用欲望, 我还一直停留在第一阶段, 完全没有生活正向的feedback.</p><p>不过还是要对自己有一些信心吧. 毕竟还是想在平凡中创造一些不平凡还展现自己的人生价值, 或许我还要用一些时间和经历让自己变得踏实而自信, 找到自己内心真正热爱的生活. 不然如此日复一日在悔恨和虚度从重复, 在每晚睡觉前都被空虚鞭打, 等年纪再大回望竟然发现自己从未在世界上留下什么痕迹.  三十年前在香港大馆看到过一个艺术家弗朗西斯·埃利斯（Francis Alys)的展览, 一些人拿着一桶油漆边走边漏, 推着冰块边走边化, 穿着一个毛边走边解, 最后世界上留下他的痕迹, 却也手中空空. 而有的人拉着一个磁铁穿过哈瓦那的大街小巷, 一路吸附到了各种各样的东西. 或许我还是要做一个这样的磁力收藏家, 在前行的过程中不断吸附到生活中的能量, 这也是在这个世界留下痕迹的见证.</p><p>“一个人的一生应该是这样度过的：当他回首往事的时候，他不会因为虚度年华而悔恨，也不会因为碌碌无为而羞耻”. 幼时背诵保尔柯察金的这段话纯粹是为了拿分, 如今才体会到个中的滋味.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2024年的第一个月, 我身体力行地展示了什么是拖延, 逃避, 和纵容.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Be effective, not productive</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/12/31/Be%20effective,%20not%20productive/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/12/31/Be effective, not productive/</id>
    <published>2023-12-31T12:29:47.909Z</published>
    <updated>2023-12-31T12:22:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>又到了一年的末尾. </p><a id="more"></a><p>这个12月其实并不像我想象中的那么的平静和从容. 来了一周之后买了辆二手自行车, 来回去了市里几趟买了很多衣服, 也在小小的中超买了调料厨具, 开始了做饭生涯, 从一开始的手忙脚乱到现在可以基本上不太看食谱了, 逐渐摸索做饭的一些基本原理和方法. 刚开始确实做了很多傻逼的事情, 比如把肉放在了冷藏而不是冷冻, 几天之后都坏了; 也把牛奶直接放到锅里煮, 结果糊了厚厚一层怎么也弄不掉; 因为锅上偶尔会糊, 然后就拍脑袋用钢丝球去擦, 结果涂层破了之后就更容易糊了, 无奈之下只能换了一个新锅. 好在经历了这一切之后做饭越来越熟练, 用的时间也越来越短. 感谢Sainsbury’s, 很多食材都可以买到, 让我的生活逐渐步入正规. 最近学校房价, 前几日还自己做了饭带到了办公室去. 昨天大致算了一下, 过来乱七八糟地买东西已经花了差不多一两万了. 好在终于一切都settled in, 来之前确实有很多的忐忑, 但其实想来这一路有很多新的选择, 比如从开封到深圳, 从深圳到香港, 哪次不是从一个陌生的环境从头开始呢, 只是在一个地方呆的久了成了自己的舒适区, 有点恐惧改变了, 甚至都忘了自己当初过来的时候是多么的义无反顾.</p><p>这个月在工作上其实没有太多进展, 尤其是在新工作上. 把TDSC的revision和response提交了, 老板并没有再像以前那么用心看, 或许觉得我自己已经可以搞定了吧. 中间因为要和Cecilia meeting, 绞尽脑汁去想一个idea, 后来在一个深夜看到romit主页的时候迸发出来了一个想法, 现在还能想起当初那种如释重负的心情. 只是后面做了实验发现其实并不好做, 有很多challenge不知道要如何去解决. 于是又陷入了无限的沮丧之中. 不过也要把这个项目当成我独立之后的第一个项目去做, 把自己各个方面的能力都锻炼一下. 后面学校放假, 刚好把INFOCOM的camera ready修改提交了, 也不知道明年能不能过去开会. </p><p>这个月大部分时间都陷入了虚无和琐碎的事情中, 比如在网上购买各种东西; 设置自己新的主页和邮箱; 设置水电网账户, 和商家argue bill的问题. 就是这种琐碎繁杂的事情会不断占据一个个上午和下午. 天黑的很早, 回到家又要做饭, 一顿操作结束就到了睡觉的时间了. 而奈何我又是那种看不得面前摆着很多事情的人, 不把这些解决我都不想去碰工作. 更何况沉下心工作需要大量的时间来预热. 又或许是我在逃避工作, 用完成这些琐事获得的多巴胺来欺骗自己干了很多事也并没有浪费时间. 诚然, 每天都都忙碌到不得不睡, 但是看一下我的schedule, 上面大部分都是橙色的杂事, 蓝色的工作部分确实少的可怜. </p><p>不知道为什么我越来越惧怕和逃避工作了. 好不容易的假期, 但是我并不想往前多走一步, 改改journal或者是写一下survey, 哪怕是看看最近的论文呢. 更重要的是提高自己的英语. 现在其实自己最大的障碍就是来自英语, 半个小时的meeting时间如果只讲干货的话肯定是不够的, 但是我又没有本事用英语谈笑风生. 在打电话的时候客服多是南欧或者印度人, 那个英语我确实一点也听不懂, 只能连蒙带猜. 虽然我已经定下来了学英语的方法, 但是每天总是绝得累的不行还有很多事情要做英语就先放一放吧. </p><p>一转眼来英国已经一个月了，发现自己适应新环境的能力还挺强，一切都也基本妥当了. 英国的天气确实奇葩, 几乎都是致郁的阴天, 大风和小雨, 如果有阳光也只是匆匆的一会儿转而又被乌云给遮住了. 但是影响也没那么大. 不过确实增加了我的很多焦虑感. 早早的天黑不断提醒我这一天的结束, 而再看自己两手空空, 你聪明的, 告诉我, 我们的日子为什么一去不复返呢? 看来以后还是要早一些睡觉, 早一些起床, 尽量利用好白天的时间吧. 现在挺享受独处的时光，只是时刻都在为了工作上的事情焦虑着. 所以说缓解焦虑的不二法门就是工作. </p><p>今天是2023年的最后一天了, 国内的小伙伴们已经酒足饭饱开始庆祝娱乐了. 朋友圈和微博上大家都在回顾和总结2023年. 教主的评论区下面很多人都在认真的生活着. 我不禁汗涔涔而泪潸潸了. 回顾这2023一整年, 年初深港回复通关, 在香港被封了三年终于恢复了双城生活, 经常去深圳吃吃喝喝. 这一年发了一篇CCF A, 一篇CCF-B, 还有一篇期刊在投. 谷歌的引用量确实突然就上了一个台阶. 去了圣安东尼奥, 纽约, 华盛顿, 东京, 伊斯坦布尔, 然后到英国开始真正意义上的留学生活。今年的找博后的过程还算顺利, 让我有一种莫名的自信以至于拿到offer的时候并没有什么特别的喜悦. 膝盖因为伤痛把健身也搁置了好久, 人到了这个年纪不进则退, 脸的面积也逐渐变大.</p><p>但其实今年很多都是工作层面的东西. 仔细想来生活上却好像并没有实质性的长进, 除了工作之外大多数都是碌碌又无为，借小事破事的多巴胺来逃避输入，思考和行动，在不得不改变的时候才会改变。忙忙碌碌就总是怕自己会闲下来, 然后就不得不面对真实的自己和核心的思考. 感觉对生活的所有触觉都已经麻木了，始终找不到内心的平静。照例写一下2024年对自己的期待吧:</p><ul><li>完成一个工作, 找到下一个idea;</li><li>期刊都修改完成;</li><li>保持锻炼;</li><li>坚持输入, 思考, 和行动;</li><li>能够做到work-life-balance;</li><li>工作的时候可以真的提高效率, 早点下班到家又有事可以做, 睡觉前能够不再有虚无感;</li></ul><p>总之, 2024希望可以用effective的标准去要求自己, 不要去想自己做了多少琐事, 这种productive的目标是要求机器的, 相反, 应该尽量减少琐碎的事情, 做真正有用, 有效的事情, 慢慢去探索自己内心的平静.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;又到了一年的末尾. &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>多巴胺和内啡肽</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/12/31/%E5%A4%9A%E5%B7%B4%E8%83%BA%E5%92%8C%E5%86%85%E5%95%A1%E8%82%BD/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/12/31/多巴胺和内啡肽/</id>
    <published>2023-12-31T12:29:47.324Z</published>
    <updated>2023-12-30T22:24:47.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>两个月没有写月志了, 因为最近实在是太忙了, 加之我真的是那种不会见缝插针的人, 写个什么东西都要酝酿半天再加上重度的拖延症, 所以一直到现在才写.</p><a id="more"></a><p>10月份收到sensys的接收通知之后就开始准备camera-ready, 几乎当成了一个major revision去看待, 又重新联系学校找正常的营业时间去做实验, 再让各位师弟帮手一起去收数据. 虽然当天泳池里的人还是不太多, 但还是找了一个尽量开起来人很多的角度去拍了照片. 重新修改之后看起来确实比之前看着专业多了. 好在最后有惊无险也终于中了.  接下来就是做slides, 计划土耳其的行程. 但是正好拿到了剑桥的cos letter, 就开始办签证, 也花费了不少时间. 因为我这种情况特殊, 护照快要过期, 但是行程又赶得很紧, 中间又牵扯到航司让不让登机的问题, 在小红书上查了半天没有一个明确的答案. </p><p>事情接着一个又一个, 要看小组会的paper, 准备讲稿和ppt, 又帮老板审了一篇INFOCOM和TMC. 所以关于土耳其的行程我几乎没有做太多攻略, 心思全部花在了英国这边. 为了怕耽误土耳其的行程, 我还花了800多块申请了办签证时不上交护照. 本来说大概要三周, 没想到一周多就出了结果. 拿到英国签证之后我和土耳其航空联系, 结果他们说护照有效期不足不给登机. 最后一看时间不管三七二十一了先把护照换了再说. 于是马上就在深圳公安上预约, 下午就赶到深圳把护照给换了. 因为下周就要出发, 还申请了加急办理, 结果三天就拿到了新的护照, 不得不赞叹深圳速度. 拿到护照之后又重新申请了一个土耳其签证, 又浪费了几百块, 好在当即就出签了, 航司换护照号码也很顺利.</p><p>老板好像对sensys的工作很重视, 让我好好准备presentation, slides改了一遍又一遍, 先在小组会上rehearse, 改了整个逻辑之后又在大组会上rehearse. 之后又单独把我拉到办公室听我的presentation录像, 纠正了我好几个发音.  </p><p>我还是有几分极限操作在, 虽然还有一堆事, 一篇快due的TMC也还没有审, 但是在出发去土耳其的当天还在深圳陪姐姐吃饭看电影. 回香港当天晚上就飞了, 还好入境土耳其一切顺利. 感觉上次在会议上做演讲已经很久了, 这次在开头的部分还是掉链子了, 过度紧张嘴瓢了好几次. 好在反响还不错, 很多人都问了问题. 这是第二次去开sensys了, 见到了很多熟悉的面孔. 但是会议组织得很拉跨, 会场的屏幕模糊得要命, 我这个近视眼也看不清楚, 吃的也很差劲. </p><p>伊斯坦布尔横跨亚欧, 确实很有中亚风情. 这边也是碳水天堂, 有几分新疆的感觉. 姑娘们有着亚洲人的身形, 但是转过脸来就又是立体的欧洲面孔了. 怪不得周传雄会在&lt;蓝色土耳其&gt;里唱” 睡梦中渴望一场完美相遇”. 可惜之前太忙没有好好做功课, 对于土耳其的历史和文化都不太了解, 走马观花地逛了几个景点也完全不懂, 还是要找一个本地导游才好. 相反老板来开会之前就专门找了一本书了解了土耳其的历史, 但是开会三天每天都专心地听了每一个talk,最后都来不及逛任何景点就直接回去了. 而我虽然一直坐在那但是看不清屏幕, 听着英语演讲也不断走神, 仿佛又注意力不集中的病症. 几天下去没有记得什么工作, 真的有点汗颜.</p><p>回到香港之后离出发去英国还有最后一周的时间, 每天都马不停蹄地安排了事情. 周末先是回深大给了个talk, 和师门朋友聚餐, 和家人吃饭; 下一周要收拾行李, 退宿, 报税, 与各个朋友告别, 看病, 理发, 拍毕业照, 请老师吃饭, 还要看论文参加最后一个组会的panel, 准备英国的攻略. 忙到每天都是两眼一睁出门, 中午不睡午觉, 晚上再忙到11点, 几乎每顿饭都约了不同的人. 就这样一直忙到了出发前的两个小时还在参加毕业典礼, 不过我拿到offer的那时候就在想, 如果我可以参加完毕业典礼再走该多好. 本来以为已经没有可能, 没想到真的就拖到了这一天. 也算是给我的香港的四年多生活留下一个圆满的结尾吧.</p><p>可能确实出发前有一些惶恐不安吧, 毕竟是第一次要去外国待那么长的时间, 胃的问题特别严重. 走之前还专门去深圳看了一下医生, 顺便拿一些行李回去，我爸来拿行李, 顺便送我去医院做检查。出了地铁发现我妈也来了。陪我看完病分别的时候，我打开车门下车，妈妈突然就泣不成声。那一瞬间我想起了小时候暑假结束要回老家火车发动那一刻看着月台上的他们泣不成声的我。快二十年过去，我终于长大了吧。</p><p>因为我换了护照, 本来还担心会不会出问题, 没想到值机和入境都很顺利. 就这样, 经历了十几个小时的飞行, 我终于来到了英国. 第一周是兵荒马乱的一周, 剑桥和我想象中的剑桥完全不一样, 之前想象过这里偏僻的生活, 但是没想到会这么的不便, 以至于第一天在附近和网站上都没有买到被子, 花了20镑买了一个被罩穿上衣服迁就了一晚.  第二天拿到被子发现这边的被子只有2m长, 完全盖不住脚. 这也是我第一次对于英国生活有了一个基本的感受. 逻辑与中国差别太大了, 具体的情况以后再慢慢讲吧. 第一次身在异国他乡完全要从头开始生活, 确实真的很难. 好在关关难过关关过, 一周过去基本上已经把一些都settle好了. 在新环境里要好好工作了!</p><p>这一周英国都在下雨, 不知道是不是一贯如此. 晚上4点天就黑了, 大家也陆续下班回家. 我也要慢慢适应这个节奏, 虽然中午还是特别困想睡午觉. 有一个TDSC的ddl马上到了, 但是我还什么都没做. 这周一直在拖, 忙来忙去也不知道都在忙些啥, 内心还是太浮躁了. 我是那种只要手头的屁事没有弄完就很难专心下去去做正事的人, 所以浪费了很多时间. 之前老板给我们讲过多巴胺和内啡肽的区别, 就是人总是趋向于去做容易获得多巴胺的事来得到及时的满足. 或许对我来说就是这样, 很多小事情其实没有那么重要, 但是做完就有一种自己干了很多事的感觉, 实际上没有什么意义. 但是内啡肽确实很难获得, 所以就会一直拖延, 比如写这篇月志. 不过等真的投入进来, 比如我已经写了一个小时了, 逐渐有一些内啡肽的快感了, 内心也慢慢变得沉静. </p><p>总而言之, ddl-driven的生活终究不是我想要的. 希望在英国的第一个月, 用这个难得的机会可以让自己静下来, 沉下心, 好好地做研究, 把正事都处理了, 多思考, 多倾听自己内心的声音吧—人终究还是要靠内啡肽才能找到平静吧. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;两个月没有写月志了, 因为最近实在是太忙了, 加之我真的是那种不会见缝插针的人, 写个什么东西都要酝酿半天再加上重度的拖延症, 所以一直到现在才写.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>牛顿第一定律</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/10/02/%E7%89%9B%E9%A1%BF%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%AE%9A%E5%BE%8B/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/10/02/牛顿第一定律/</id>
    <published>2023-10-02T13:03:11.000Z</published>
    <updated>2023-10-02T13:56:51.539Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>趁着和师弟的MobiCom赶完, 回了一趟老家. </p><a id="more"></a><p>整个车厢几乎都是爷爷奶奶送了留守儿童去找爸爸妈妈过暑假, 然后快开学把他们再带回来. 一路上本互不认识的老人打开了话匣子, 全程基本上没有停过. 再加上孩子们的吵闹声, 吵得我有点脑壳疼. 还好耳机降噪还算可以, 看会儿书很快也就到了. 震撼就是从在许昌下了高铁坐上前往太康的车开始. 在车站里买票上车, 按理来说应该是官方自营的车, 但是车站和私家车合作, 买了车票在站里坐贴了牌的私家车. 出了车站司机围着许昌市一路拉人, 结果一个9座车挤了大人小孩15个人, 一路在高速上飞驰真的让我害怕. </p><p>在家里也就呆了四天. 这个县城是我生活了十四年的地方, 现在想来也已经是十年前的事了, 记忆大都是一片模糊. 河南至于我或许只有家人值得留恋, 虽然河南人的烙印在我生活的方方面面都已经打上挥之不去的烙印, 但是我觉得我好难留恋这个地方. 回到县城自然是要接受县城百态, 无所不在的对权力的渴望与鲜明的阶级感. 感觉在县城这个层面, 法律并不重要. 所以待久了收到家人这种传统价值观的说教, 总会有莫名的窒息感. 有时候甚至都会动摇自己的价值理念. 当然这次回家也有新的体会, 第一次独自驾车往返家里和县城, 开着快要报废的北斗星起步总是熄火, 挂挡总是挂不上, 急出一身汗; 后来开自动挡的雪铁龙直接起飞, 但是转速超大, 研究了半天才发现挂成了S档. 在家每天早早睡了, 七点醒来, 吃完饭了9点都还不到, 每天都可以感受到早上的清新和凉爽, 初升的阳光仿佛害羞似的没有一点暖意. 每天吃了睡睡了吃, 又可以找回记忆中吃饱喝足的夏日午后, 躺在床上迷糊, 无闲事挂在心头, 耳边只有聒噪的蝉鸣, 却衬得世界更加的幽静. </p><p>老弟开学, 送他去郑大. 晚上在校园里走着, 回忆起自己刚上大学的场景, 想来却已经过了十年了. 虽然过年和小妹刚见过, 但是上次在郑州和她相见也是四年前, 我博士还没开学的时候. 席间听她聊工作和爱情, 感觉她已经慢慢长大了, 但有一瞬间又觉得她没长大, 又有一些瞬间觉得她变的有些陌生了. 有时候确实是感觉不同的生活环境和条件会给我们带来不同的价值观, 但是还好我们之间并没有什么利益关系, 在我心理她永远都是八年前的样子–或许人真的没法同时拥有青春和对青春的感受吧.</p><p>回到香港后过了两周轻松日子. 慢慢悠悠地整理之前的实验结果, 把INFOCOM的paper加了点内容改了改. 平常总是觉得时间太紧, 有很多事情来不及做; 但是真等有时间了却又陷入迷茫不知道从何做起. 老板或许是看出了我的悠闲, 给我布置任务让我写一篇survey. 没想到刚刚开工, TDSC出结果, 给了个major. comments还算nice, 那就的赶快修改journal. 没想到刚刚动工, Sensys又传来结果, conditionally accept, 马上又要修改这个paper. 正所谓平常闲的要命, 忙的时候事情又一起来了, 看来我去英国之前的事算是安排满了. </p><p>读博士的时候有老板罩着, 也不用太动脑子, 一切听安排就可以应付. 现在突然有了焦虑, 一切都要自己去搞定了, 博后老板不会这么hands-on了. 对于paper的写作和选题也有了一些体会, 这次就是因为配图问题吃了很大的亏. 和学校argue了几个来回, 终于同意我们实验, 然后又加班加点赶紧把paper改一改.</p><p>中秋加国庆放了三天假, 几乎没干正经事. 结果就是学没有学好, 玩没有玩好. 现在自己还是无法自如地去转变自己的状态, 浮躁地无法钻进去一个任务按部就班地把它做完. 结果就是杂七杂八的事情占据了大部分时间, 但是要紧的事情并没有用心去思考保质保量地完成. 我猜想有一部分原因就是科研是需要保持一个状态的; 正所谓三天不练手生, 三天不练口生, 再去拾起来很有抗拒性, 也没有了攻坚克难的激情. 就像李连江老师所说, “需要很长的时间去预热”. 还有一个问题就是生活状态的不稳定. 虽然已经开始早起, 但是没能做到起的特别早然后上午高质量处理工作, 然后利用中午的时间再去摸鱼. 上午的时间是来之不易的, 但是大部分时间都浪费过去了. 自己的工作安排还是需要迭代.</p><p>感觉自己是牛顿第一定律中的物体, 保持着一个习惯的状态不会改变，直到外力迫使我去改变。 虽然在每个月志里都说自己在改变了, 但是目前来说只能说有了一些思路, 但是还完全形成不了自己满意的方式去作为SOP. 好在每次都有一些新的体会, 希望这一天不要太晚. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;趁着和师弟的MobiCom赶完, 回了一趟老家. &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生存与无聊</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/09/07/%E7%94%9F%E5%AD%98%E4%B8%8E%E6%97%A0%E8%81%8A/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/09/07/生存与无聊/</id>
    <published>2023-09-07T13:26:14.000Z</published>
    <updated>2023-09-07T14:24:05.953Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>赶完了INFOCOM, 大伙都休假回家了. 本来这个月想半度假式工作, 但是最后还是落到了个碌碌无为的下场. </p><a id="more"></a><p>从武汉回来后打算先把之前积攒的很多琐碎的事情给处理了, 然后再趁热打铁把这个工作里想到但是来不及做的部分给做完. 本来计划的是在一周之内结束这些任务, 但是事情就像是在打地鼠, 一件一件地接连冒出来. 办英国签证手续繁杂, 先申请ATAS, 还要检测肺结核, 办理语言证明, 一大堆材料都还价格不菲. 突然间还发现自己的护照已经在六个月的有效期内了, 但是现在换护照的话所有前序和护照号码绑定的材料都要再重新办理, 这就很坑了. 剑桥的房子排到了, 但是时间还挺早的. 犹豫了半天还是决定接了, 就算提前交着房租也比之后排不到公寓强. 在一个陌生的过度初来乍到, 还是要先求稳一点比较好. </p><p>INFOCOM的扩展本来以为只是简单的写几行代码的事, 但是后面发现光一个custom loss就花了我两周, 用了很长时间来验证. 很多时候chatGPT写出来的代码还是不可以全信, 使用框架还是要做到熟能生巧, 用得多了经验才多, 而不是因为一些很小的问题搜半天测半天才发现背后的原理是什么. 还要吐槽的一个点就是tensorflow真的很难debug, 过于高度的封装都不知道这个bug是从哪来的. 或许以后我会转向pytorch, 但是目前还是没有足够的驱动力让我迁移–在tensorflow前期踩得坑已经很多了.  就这样, 本来打算几天完成的事情, 遇到了loss function无效, 环境崩溃, regression任务不收敛, 还有各种奇怪的bug等等, 最后还是一步步走过来了. 一个深切的体会就是发现问题之后一定要头脑清醒, 善于通过观察和推测, 利用测试用例和打印中间结果的方法去快速定位到问题的存在对于解决问题来讲是至关重要的. 想来这一路也是不断踩坑-&gt;心情难过-&gt;不断搜索-&gt;沉入谷底-&gt;坚持探索-&gt;柳暗花明这个过程来回地循环. 本来中间打算放弃了, 想等以后和师弟一起用pytorch重构一下再做, 后来也慢慢把这些问题解决了. 或许这种事情碰的多了之后我以后再遇到问题会更自信更加从容也解决地更加快速一些.</p><p>师弟的paper冲MOBICOM, 我也帮忙从头到尾改了改. 从一个旁观者的角度看来确实有很多还可以修改提高的地方, 但是作为作者他觉得那样最好, 千万不可再改动. 或许这就是每个人都很难逃脱的一个魔咒: 自己什么都很懂, 但是放在自己身上又觉得不对. 正所谓当局者迷, 旁观者清. 一个人的成就多高可能一定程度上取决于他能有多大的比例去做一个自己的旁观者. 写论文修改论文也是这样. 这个月审了四篇论文, 还参加了一次组会论文的panel, 总觉得作为一个reviewer来说这些paper的问题都很清楚, 如果避免了这些致命问题就会有很大的几率接收. 但是等自己去写论文, 又是感觉这个也好, 那个也好, 对于自己暴露出来的问题不会好好的justify和defense, 总觉得自己做的很好了, 这样多少有些掩耳盗铃的意味在. “做自己的旁观者”, 无论是在工作中还是生活中都是需要我们时刻注意和反省的. </p><p>八月正是暑假最后的时候, 工作上都相对清闲一些. 前几日吴琼, 老弟和兔都来香港了, 都要接待一下. 想来我确实是一个对于感情不雷厉风行的人, 除非有其他外因的改变, 正如我对于工作的态度一样. 如此来总是要承担更多不必要的烦恼和遗憾. 姐姐之前说我除了感情之外都很成熟, 但是感情这个东西我确实没有太多的体会和经历. 怎么说呢, 我也做不了自己的旁观者, 如此来即使明白很多道理, 还是过不好这一生.</p><p>叔本华说人生是在两个困境之间摇摆, 要么窘迫, 要么无聊. 总是为了工作通宵达旦没有一丝喘口气的时间, 但是等一个工作告一段落之后却又陷入极度无聊以至于惶恐. “于是投入第二次奋斗, 为的是拍拖这副重担, 杀掉时间, 也就是说, 逃离无聊”. 这个月还是没有如何能够找到一个状态介于窘迫和无聊之间, 让自己真的可以适应生活的常态, 不至于在忙到焦头烂额一切不顾和突然闲下来无所适从之中反复煎熬. 目前有一些初步的想法, 但是还是得再多实践才行, 等下个月再来报告吧.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;赶完了INFOCOM, 大伙都休假回家了. 本来这个月想半度假式工作, 但是最后还是落到了个碌碌无为的下场. &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>有角色的人</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/08/09/%E6%9C%89%E8%A7%92%E8%89%B2%E7%9A%84%E4%BA%BA/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/08/09/有角色的人/</id>
    <published>2023-08-09T11:46:51.000Z</published>
    <updated>2023-08-09T12:36:44.262Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>暑假是一个寂静的季节.</p><a id="more"></a><p>虽然说博士没有暑假, 但是没到七八月份校园就会恢复恰到好处的人流, 再也没有一放学黑压压的场景, 连去餐厅吃饭都排不到位置. 这段时间也没有学校里的事务, 很多会议都在这几个月召开. 或许也是因为疫情过后大家都想出去走走. 外面是炎炎夏日, 室内空调吐出的冷气又让人心如止水, 反倒加强了夏日的静谧感. 午睡刚醒的时候看着窗外, 整个屋子里只有空调的声音. 刚刚赶完一个ddl, 博后也顺利找到了去处, 一瞬间体会到”若无闲事挂心头, 便是人间好时节”的心境.</p><p>这个月从准备postdoc的材料开始. 没有让老师怎么帮忙, 自己写了research statement, cover letter等等. 惴惴不安地给剑桥的老师发了邮件, 没想到她两分钟就给了回复, 约了香港当面聊. 冥冥之中有一种胜券在握的感觉, 但是内心却也是不敢妄下定论. 等见了老师聊了大概二十分钟, 问的问题都是我意料之中的, 但是我的口语确实限制了我的发挥, 现在想来都不知道自己在说什么, 只顾着把自己脑子里的东西一股脑地搬出来. 好在等了一周之后给了offer, 算是了却了我一幢心事. 那个凌晨我因为喝了奶茶没有睡着, 但是看到offer之后内心并没有多大的激动. 感觉机会对于人来说还是很重要的. 有合适的学校, nice的老板, 最关键是研究方向很对口. 刚好她开会来到香港, 那么当面聊天的感觉会更好一些. </p><p>这个月开了很多会, 大多时候都在social. 有港中文的AIOT workshop, 为此我还专门做了一个poster. 可惜的是后面因为台风天取消了这个专门的session. 参加了ICDCS, 和未来老师聊了一下, 成功拿到offer; 月底又去了图灵大会, 见了很多之前的老朋友, 也认识了很多很多大佬. 作为一个学术圈新人, 自己也要慢慢摸索上路了. 但总是感觉自己还是很稚嫩, 特别是对于idea的构思上. 之前和振宇讨论了一下他的idea, 我知道能不能做, 但是除了这个又能做什么呢? 我确实很难发散. 之前和老板聊过, 他给我的建议还是要多读paper, 增强输入. </p><p>这个月刚开始的时候都在做一些杂事, 整理了一下之前sensys ddl留下来的问题, 帮乐乐改了改paper. 中间有这么多会, 又要准备申请postdoc, 说实话已经有点不想赶INFOCOM了. 但是后来想着这个早晚都要做, 早做早了结. 而且INFOCOM对于我们来说可以算是性价比最高的A会了, 还是要争取每年都投一篇. 于是在17号开会的间隙开始动笔写paper, 差不多用了一周的时间paper除了evaluation就已经差不多了. 技术细节的大致路线我已经定了, 但是到了最后发现模型的泛化性能特别的差, 训练模型很痛苦. 当时在武汉开会, 白天一大早起床开会, 晚上又要干到两三点, 感觉自己都快要升仙了, 靠着咖啡硬撑着. 还好陌生的环境对于精力有相当的加成, 等熬习惯了几乎就感觉不怎么需要休息了. 有一天吃过饭后和老板散步聊起一个解决思路, 尝试了一下发现效果并不好, 内心都要泄气了. 后来才发现是自己把设置搞错了, 又试了一下效果相当的好, 大大增强了我的信心. 感觉写paper算是比较快速的东西, 特别是现在有chatGPT的帮忙. 最关键的是核心技术的突破, 尝试过什么transformer等等fancy的结构还有pre-trianed的模型, 效果都一般. 不得不说, ddl真的是第一生产力, 每天都学习了大量的知识, 以至于我根本来不及总结全部都记在便签上, 后面估计又要一两周才可以慢慢弄完. 对于模型的设计也有了更深刻的认识, “炼丹”一词的形容真是再贴切不过. 一口气提着, 甚至借了李小岩的办公室连续搞了三十个小时终于赶上了ddl, 而且看起来要比我之前做过的工作要有意思很多. ddl结束之后在武汉也没有再逛, 因为这已经是第三次来了. 其实我最享受的就是努力之后的松弛感. 之前因为ddl的焦虑对生活完全没有兴致, 晚上也很难入睡. 但是现在这份松弛感有时又会让我对于虚度时光感到愧疚, 无法找到之前的生产效率和工作精神. 整个INFOCOM前后两周, 但是最后一周的工作量让我飞速提升, 但是现在我一周连一个问题都解决不了. </p><p>纠结了那么多年, 其实还是没有找到自己理想的工作节奏和状态, 一直都在与自己的懒惰, 拖延, 还有混乱的头脑作斗争. 最近由于懈怠又喝起了奶茶, 体重有了立竿见影的增加. 我总是这样在生活中反复纠结的人, 生活状态如此, 亲密关系也如此. 感觉自己也很难去维护好一段关系, 又或许自己也还在纠结之中吧. 但是无论如何, 生活就像游戏, 有设定好的NPC, 也有承担角色的人. 但愿我们都可以有幸成为别人生活中那个有角色的人.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;暑假是一个寂静的季节.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Rate-Monotonic Scheduling</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/07/15/Rate-Monotonic%20Scheduling/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/07/15/Rate-Monotonic Scheduling/</id>
    <published>2023-07-15T12:40:39.000Z</published>
    <updated>2023-07-15T13:28:31.222Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个6月一直都在忙碌, 所以到了现在才写月志. 但是写月志不是因为忙完了, 而是确实不太想学习了, 在月志中好好检讨一下自己.</p><a id="more"></a><p>Mobicom折戟, 看到朋友圈大家都在公布喜讯, 内心自然戚戚然焉. 但是科研就是这样, 只能说明自己的功力还没有达到那个地步. 于是就乖乖写rebuttal, 因为有字数限制, 所以字句都要斟酌. 不知为何我总是有一个怪毛病, 就是抱有不切实际的乐观–投稿了就以为会中, 结果分数很低; 交了rebuttal还幻想着逆天改命. 殊不知这种情况是可遇不可求的, 如果你想着会有这种小概率时间那就大错特错了. 最后果不其然还是无情被拒. </p><p>改投SenSys, 短短两周的修改过程感觉把整个文章已经搞得换了一个样子–老板总是可以给我一些高屋建瓴的建议, 文章着眼之处, 文章的章节安排等等. 因为页数限制, 要删去两页的内容, 静下心看才发现文章确实有很多废话, 逻辑上对一个旁观者来说确实也有一些理解障碍. 我们当然不可以对于审稿人求全责备, 我自己审稿的时候或许也会如此, 从一个想当然的角度去理解文章. 那其实还是说明我没有把这个问题给讲清楚. 这一轮的修改还是大有俾益的, 不管是文章写作还是图的质量, 当然对于一些技术的理解也更深了一层. </p><p>本来老板让我带带师弟改改paper, 也是第一次做mentor, 确实有了之前做学生不一样的体会. 看了论文之后有两个感受: 一是师弟确实牛逼, 博士第一年就可以做出这种深度的工作; 二是突然感觉自己好像没有那么菜, 起码论文不会写的那么烂. 但是回过头来一想, 我已经做了七年科研, 写论文只能说是必须的本领; 而且这个东西没有什么门槛, 接受一定的科研训练即可达到. 更何况对于师弟来说, 对这种训练的接受能力比我高太多了, 只需要点拨一下马上就能领会到点子上. 这样一想, 我就觉得自己更菜了. 特别是对于出身牛逼的学生来说, 他总是有自己的想法, 你说的再多也只是建议, 他并不怎么会去修改, 结果看到他修改后的内容还是两眼一黑. 不过欣喜的是我确实和老板有一些相同的看法, 说明我的research taste并不是那么差. 只是老板总是会怪罪于我, 但是我的确已经做了相同的建议. 所以说做老师也很难, 既要说出自己的观点去帮学生提高, 同时还要尊重学生的自尊心.  </p><p>致远的高考成绩终于出来了, 比预想的要好不少. 月底一边赶paper一边又要帮他看志愿的学校, 有点心力交瘁了. 关键是对于一个河南考生来说, 600其实很尴尬. 如果想上好学校, 那么肯定是要被调剂到一个边缘专业; 如果想选专业, 那学校已经没得挑了–能上郑大就已经感恩戴德了. 另外河南还比较坑的一点还是传统的平行志愿, 之前了解不多, 但是现在仔细了解了之后发现对于学生来说就是一个坑, 说是12个志愿但是和一个志愿没有啥区别, 毕竟冲稳保的策略都是对于录取学校的层次来说的, 如果考虑专业的话只有一个稳字. 相比较之下一些省份学校+专业作为一个志愿就很好, 那才是真的不浪费一分, 能确保自己冲稳保发挥出最大的作用.</p><p>这个月在生活中的状态依旧不好. 很多事情都可以占据很长的时间导致一天几乎完成不了什么工作. 这个月听了很多seminar, 看来各个方向(抑或是每个行业)都想和大模型扯上关系; 帮老板审UbiComp, 但是对于一个菜鸡来说看paper-&gt;写comments-&gt;改comments都几乎需要一天才可以完成. INFOCOM之前有了一个衍生的idea, 和老板聊过之后也觉得可以做, 也和师兄简单讨论了一下可能性. 但是写了一个摘要之后就放那了, 不知道还可不可以再冲一下, 毕竟性价比还挺高, 作为home conference 每年冲一篇挺好的. 这些大大小小的事情往往都会把计划搅乱, 更何况计划几乎没有提前完成过. 最近对于时间的规划显得越来越力不从心. 事情都是会拖延的情况下完成. </p><p>之前看到葆春老师简单介绍过单调速率调度(Rate-Monotonic Scheduling)的思想, 一是同一个时间只能做一件事儿. 更加专注，质量更高。二是优先级高的任务来了立即开始，优先级低的任务先暂停执行. 但是我在工作中一个时间内干着一件事经常被另外一件事打断, 随便搞搞半个小时一个小时就过去了, 而且并不专注; 另外我不是优先级高的任务来了立即开始, 甚至是优先级低的任务来了更想开始, 因为有一个可以简单完成的任务在那里放着心理很难受. 其实我的处理进程更像一个FIFO队列, 根本没有调度科研, 只能做顺序执行. 如此以来效率自然低下了. 调度是一个很难的问题. 处理速度也更要加快才行. 我感觉自己一直都在与自己的对抗中拉扯, 每个月复盘都没有什么提高, 只是不断重复自己的缺点, 但是并没有精进哪怕有一天按计划完成任务得到一丝正反馈. 如此想来自己还依旧是泯然众人, 一日日随波逐流罢了, 一点都不酷呢.</p><p>还是要提出自己的期望: 做好计划和调度, 高效工作, 不要懒于思考, 不要怕思考. 能有机会就一定要走在任务的前头. 拖延是退步最大的表现.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个6月一直都在忙碌, 所以到了现在才写月志. 但是写月志不是因为忙完了, 而是确实不太想学习了, 在月志中好好检讨一下自己.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>长板问题</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/06/04/%E9%95%BF%E6%9D%BF%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/06/04/长板问题/</id>
    <published>2023-06-04T08:39:44.000Z</published>
    <updated>2023-06-04T09:51:16.497Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如今我回过头来, 却发现不知道自己的长板到底是什么.</p><a id="more"></a><p>5月因为大部分时间都在旅行的路上, 所以感觉过的比之前都更快. 上次出国是在去年11月, 转眼半年过去, 再次去美国还是有点期待. 之前在波士顿机场因为机场管控我们没能登机, AA曾经问我们要不要帮我们订一个经过纽约的联程机票. 当时我已筋疲力竭, 一心是想早点回国, 就没有答应. 没想到冥冥之中自有天意, 这次开INFOCOM又到了纽约, 而且因为我们机票买晚了价格已经超出了预算, 刚好用了之前AA给的trip credit才刚好买到. </p><p>相对上一次出去, 这次从容了很多, 没有收拾太多行李, 一个20寸的登机箱和一个背包就带了两周的东西. 但是因为行程比较复杂, 所以前面花了很长时间去安排: 如何规划两个会议中间几天的行程, 回程中转东京如何可以入境等等. 直到出发之前会议的slides都还没有改好. </p><p>这次开会见到了很多在去年Sensys上认识的朋友, 也认识了很多新朋友. 发现学术这个圈子与其他职业好像也并无不同, 到处也都是权力, 人情, 和关系. 科研能力只是其中的一方面, 如果只靠科研估计也不会有很好的成就. 这次去到美国并没有感受到时差, 只睡了几个小时第二天直接起来开会了. 这些天真的如特种兵一般. 转三次飞机到圣安东尼奥, 开会的时候每天7点起床, 一整天听讲座, 搞社交, 晚上回去还要处理一些工作上的问题, 睡觉都到12点之后了. 偶尔有一天日程结束的早, 大家都不想浪费大好光阴, 跑到downtown去吃喝玩乐去了. 在纽约也是一样, 本来想中间在纽约休息一下, 白天随意逛逛景点, 晚上早点休息缓一下, 结果是到了纽约大伙就说要自驾去华盛顿, 一路几百公里边走边逛到那里都已经半夜了, 第二天一早又出发去华盛顿市区走马观花, 然后下午就继续飞驰赶路回纽约. 或许是身体已经习惯了这种高强度的节奏, 那些时候甚至觉得自己是个不需要睡觉的人. 只是精神不会骗人, presentation做完之后老板说我看起来完全没有激情. 回来路过日本坐一个小时地铁去浅草寺, 赶着最后五分钟取到现金买了御守; 然后在东京天空树关门最后十分钟和管理人员argue上到顶层随意逛了一圈.</p><p>不过想来还是收获了很多美好: 吃到了正宗的墨西哥烤肉brisket; 主办方安排了斗牛感受到了德州人民的彪悍; 感受到了普林斯顿的惬意与静谧; 也体会到了华盛顿的自信与仪式感. 在马里兰和帝国大厦的楼顶看过落日, 也驻足在灯红酒绿的时代广场. 很多年没有再去日本, 再次领略东瀛城市的祥和与礼貌. 当然, 更重要的收获是认识很多同行, 每个人发朋友圈下面都有一大堆的点赞; 也正式因为他们更让我开阔了眼界, 让我更有动力去追逐我的梦想. 自驾从华盛顿回纽约的时候，傍晚为了看夕阳，在地图上随便挑了一个海边的点，拐进了一个在马里兰新泽西和特拉华州交界的一个小村子。到的时候太阳只剩一点点，看完之后大伙饥肠辘辘，就决定在村里的随便找一个餐厅吃饭。估计这个村子里那么多年也没有见过这么多外国人，我们一进去餐厅所有人都在看我们。点餐的时候，老板娘还送了我们一大桶饮料。农村的消费还是要比城市低很多，我们吃的都很饱，很多吃不完。后来店里只剩我们一桌，老板娘过来找我们聊天，说她是希腊人，年轻的时候跟着他的叔叔来美国，已经呆了十几年了，现在整个村子里的人很多都是她的亲戚。还聊到她有一个侄子在中国上大学，但不知道是在哪个城市。我们准备回程的时候，她拿了好多个打包盒，让我们把剩下的饭带走，说不要浪费粮食。临走她又拿了一个巨大的披萨，让我们带走第二天当早餐。那一刻，我真的有一种“人类命运共同体”的感觉。</p><p>回到香港反倒有了倒时差的体会, 每天晚上早早就困了, 然后早上六七天就自动醒来. 有一次醒来之后到了办公室工作了一会儿食堂才开门. 不过这种状态我倒觉得非常健康, 早睡早起, 工作时间都长了很多. 本以为是我一个人这样, 问了一圈发现大家都是如此. 其实我挺想保持这个状态, 但是等大概一周之后我就重新恢复正常: 每天晚上困意并不够, 有时候辗转反侧难以入睡; 早上七八点都会醒来, 然后依旧困的不行. 回来后发现很多琐碎的事情非常费时间, 比如报账, 每天大块的工作时间都被这些小事分割得七零八落. 回过头来细想一周好像也没有干什么. 之前过年回家的日记补到了四月才写完, 这一个月的日记不知道整个六月可不可以搞得定.  回来就收到了mobicom的comments, 虽然没有被early rejection, 但是分数都奇低无比, 让我觉得好生失落. 科研圈的竞争也是很大的, 问了一下大家都投了mobicom, 而且拿到的分数都不错. 用了一周写了rebuttal, 虽然知道逆风翻盘是一个小概率事件, 但还是心存侥幸看浅草寺的事业守可不可以助我一臂之力, 看在我如此心诚, 为了请它在最后五分钟跑了几百米去取钱的情分上.</p><p>现在总觉得自己的时间没有充分利用起来, 并不是个合格的高效率工作者. 每天花在琐碎上的事情的时间太多了. 生活的节奏就也还是那样, 并没有找到内心的平和. 如今大家都找到了很好的工作, 但是自己还在原地打转, 博后之路异常崎岖. 之前看到一个说法, 是讲除了短板问题，还有长板问题。指的是问题的关键不在于最弱点，而在于最强点。 每个人都有弱点, 我们可以通过与别人合作来解决. 但是每个人都要有长处, 不然别人为什么和你合作? 对于一个人来说, 只要有一个点特别出色，你就成功了，其他的弱一些无所谓。那么我扪心自问, 我的长板是什么呢? 我仿佛回答不上来这个问题. 因此我对自己的职业选择也有了迷惑, 我到底要怎么规划未来呢? </p><p>或许充分认识自己才是成功的开始. 补齐自己的短板, 强化自己的长板, 终身学习, 保持输入, 勤于整理和回顾, 做时间的朋友. 就从现在开始吧.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;如今我回过头来, 却发现不知道自己的长板到底是什么.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Do not stop</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/05/01/Do%20not%20stop/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/05/01/Do not stop/</id>
    <published>2023-05-01T07:46:41.000Z</published>
    <updated>2023-05-01T08:48:33.760Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>It does not matter how slow you go as long as you do not stop.</p><a id="more"></a><p>岁月如梭. 现在我还停留在刚赶完ddl的惬意状态内, 没想到转眼已经过去一个半月了. 四五十天好像也没有干什么事情. 平常也就看看paper, 新工作一直拖着没有启动. 不过值得一提的是利用这段时间看完了&lt;通信原理&gt;. 这些年习惯了碎片化的阅读, 已经很久没有系统地看完一本书了. 这本书断断续续看完, 确实也让我对通信原理有了更深刻的认识. 说来惭愧, 作为研究物联网的人, 都已经拿到博士学位了竟然基本的通信原理还整不太明白. 不过也真的感谢上一个项目能让我对信号有更深刻的认识. </p><p>还有就是为了给下一个工作做铺垫, 我又看完了PyTorch的教程. 对神经网络的认识也深入了一些. 但是对于之前用惯了keras的人来说, 使用PyTorch过于原始和低效了. 像我们做物联网应用其实不太需要修改底层的实现, keras已经可以满足大部分要求了. 不过看了一下PyTorch有类似Keras的高级API叫lightning, 有时间可以再了解一下.</p><p>平常还有很多杂事要做, 所以感觉时间浪费得特别快. 和Yanfang合作的项目浪费了我几天的时间重构代码, 也让我对不同背景的人之间合作持劝退态度; 姐姐因为要搬家一起看了几十套房子, 最后终于定下来一个唐楼, 没有物业和电梯. 还要置办很多家具和生活用品. 之前寒假过年的日记一直没来得及补, 欠账太多每天写一点也一直写到四月底, 用了差不多两个月才写完; 师爷发来一篇审稿邀请, 硬着头皮也要搞定. 所以说其实生活中大部分的时间都是被这些琐碎的时间占据, 而头脑早就习惯了机械化运作而懒得去思考. 月中的时候和老板meeting了一下, 觉得新工作可以做, 但一直迟迟不愿意大力推进. 还有一些破事比如google pay, spyder和tensorflow的配置都是几乎会让人泄气的杂事. 好在这些事也都一一处理结束了. 现在越来越觉得“若无闲事挂心头，便是人间好时节”是最好的状态. 在生活种很难在一个时刻有一种’Everything is fine’的状态, 或多或少都有一些事情萦绕在心头.</p><p>这个月有复活节假期, 和组里一起去深圳大快朵颐, 和姐姐去惠州去温泉度假. 上上周大金求婚, 跑到较场尾住了一天. 其实我也很想做work hard play hard的人, 但是work不够hard就导致了play也不hard. 但是前几天师弟深夜说我看起来一点压力也没有, 状态很好, 问我是怎么做到的. 但其实这些状态的背后都有一些逃避和懒惰的成分在里面. 说白了还是那些一如既往的老毛病: 不早睡, 不全神贯注, 拖延事情, 逃避任务. Dida里排满的任务, 每天都无法完成导致一拖再拖. 比如conference的申请, 下周都要出发去美国了现在还在审批, 大部分原因都是因为我一直到了最后一刻才提交申请. 博后的事情到现在还没有着落, 一直自己都觉得还没有ready, 所以总是想逃避.</p><p>因为体重到了历史最高, 年纪大了也开始发腮, 相机里的自己也开始变得肥头大耳, 这个月开始恢复健身并且开始忌口, 放弃了饮料, 米饭减半. 到了这个年纪不得不承认岁月带来的改变, 微微隆起的小腹告诉我再也不是可以胡吃海塞的时候了. 不过借大金求婚的契机我也做了些改变, 时隔10年再一次烫头发. 神奇的是用了券之后很便宜, 感谢互联网. 现在自己也在逐渐寻找自己的定位, 包括人生中和生活上. 感觉这个摩根前刺还是很适合我的, 只是我太胖下颌线已经不明显了…</p><p>每到月末都是自己的忏悔时刻, 反思自己为什么不能做得更好. 很多时候自己努努力就可以做到, 都是因为拖延和不专注浪费了大量的时间. 也许自己也是在进步吧, 只是进步太小了. 看PyTorch视频的最后一节, cris说这系列的课程从策划到录制完用了4年. 感谢自己的锲而不舍, 所以说了引言里的这句话. It does not matter how slow you go, as long as you do not stop. 我把Do not stop作为标题, 并不是某种18梗, 真的希望自己不要被囿于生活漩涡和人性弱点的泥潭, 在梯度下降的方向简直前进, 总是可以到达最优解的地方.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;It does not matter how slow you go as long as you do not stop.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>寒武纪</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/04/02/%E5%AF%92%E6%AD%A6%E7%BA%AA/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/04/02/寒武纪/</id>
    <published>2023-04-02T06:49:18.000Z</published>
    <updated>2023-04-02T08:50:08.693Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大约5.4亿年前，海底突然出现了多种生命形式，称为寒武纪大爆发。地球上所有复杂的生命都来源于此。科学家认为，生命突然在这个时期诞生的原因，只是海水的氧气水平略微增加到某个阈值以上。现在这个时间点，可能就是我们生活的寒武纪大爆发, 在这个充满艰苦和守望的三年疫情之后.</p><a id="more"></a><p>二月份依旧在深圳, 每天都跑到深图抢一个位置工作, 中午在中心书城那里吃个饭, 再买杯咖啡回去工作, 晚上老爸顺路的话会在地铁口接我回家. 一瞬间的感觉仿佛之前考研复试一般, 每天也是如此的流程, 但是彼时心态上确是焦虑了不少. 这或许是最好的状态, 没有时间焦虑, 在图书馆几千个人和你一起学习, 每天都有好吃的饭和好喝的咖啡. 香港签证的事情一直没有弄好, 多呆了几天见了下邹博和兔, 也见到了很多师兄弟和之前的同事. 因为即将全面开关, 姐姐也来深圳找我, 一年多没见却也没有什么隔阂. 机缘巧合在华强北的民谣酒馆里呆了一晚上, 我们就自然而然地和好了. </p><p>回到香港之后就开始着手工作的事情, 和老板签了工作合同, 但是这个月没有工资, 余粮捉襟见肘了. MobiCom的ddl近在眼前, 得赶紧推进实验; 之前因为腿伤得事很久没有去健身了, 身体机能下降得厉害. 之前提前报了马拉松, 只剩一周的时间, 为了恢复状态赶紧跑一跑. 结果跑了个三公里腿就疼了很久. 我觉得我大抵是比较适合regular的生活的, 维持一个健康的生活状态真的没有想象中容易: 工作要合理安排, 心态和睡眠也要好好保持, 最关键地是要和人性的懒惰做斗争. 后来跑马拉松那天前五公里还很轻松, 后面五公里膝盖就开始疼起来, 没跑一步都如被针扎一般. 当天腿疼的已经无法下楼, 本以为会愈来愈疼, 没想到第二天醒后竟然已经好了大半. 但是复健是一条漫长的路, 知道现在不时还是会有隐隐作痛的感觉.</p><p>2月底正式开始赶mobicom, 但是实验部分完全还没有开展. 用chatGPT给学校洋洋洒洒来回写了十几封邮件详细阐述了要做的工作, 最后终于得到领导首肯, 但是代价就是要给救生员付费. 整个三月都在做实验赶论文. 可能提前做了计划, 这次赶论文并没有多慌张, 虽然一直都各种各样的突发情况出现, 但是最后大致还是按部就班地完成了. 当然也不是完全的有条不紊, 那段时间还是一切都以工作为重, 每天醒来也连懒觉都不敢睡了, 天天像打了鸡血一般. 老板好像也是不怎么慌, ddl前两周才下场修改. 或许是距离上一个工作太久, 这次赶ddl有了好多深切的体会.</p><p>第一是论文这东西, 三天不写手生. 总是有一种我有这个意思但是总是表达不出来或者表达不准确的感觉, 很多行文方法也都忘得一干二净了. 看来以后日常就要一直保持输入和输出, 每天都看一点, 写一点, 保持住对论文的状态. 经常写论文的话在看别人论文的时候才会更深刻地体会到别人的论文好在哪里.</p><p>第二是做研究要先夯实基础. 这个工作算是我第一篇理论基础特别强的工作 (而不是深度学习的堆砌), 期间对于信号与通信确实有了更深入的认识. 奈何自己相关的知识浅薄, 所以往往在很简单的知识上都要做很多的学习才可以理解, 有的时候也会因为在后续的学习中不断推翻之前的理解. 所以textbook也不能丢, 在有了一定的基础知识后系统学一遍相关领域是一个必要的事情, 而且越早越好.</p><p>第三是要在工作中及时的整理自己的best practice 和 standard of operation. 对于代码和写作格式, 图片大小, 配色等等做一个模板, 重复造轮子会浪费大量的时间. 做实验之前也要做好充分的准备, 及时处理各种突发状况, 用最短的时间和最少的人力去完成实验.</p><p>第四就是要增加自己的知识储备和完善自己的方法论. 其实作为普通人我们在项目里遇到的问题很少是全世界第一个碰到的, 那么多看paper多积累方法就有更大的可能快速解决这个问题–所以说持续的输入也是必不可少的. 另外也要不断完善自己的方法论, 对于一个问题我们首先有一些可以尝试的武器让我们少走弯路, 比如模拟实验法, 最小工作环境法等等. 每次遇到问题解决问题后都要及时总结, 那么后续再遇到问题也不会如此慌乱了.</p><p>第五要多思考多挖掘. 最近对于科研的sense有了一些新的体会. 之前听上官说要做科研要make your hands dirty, 一定要有一些hands on的经验才有可能做持续性的工作, 不然总坐在那里拍脑袋去想总不是很现实. 还有一些现象是你不去做实验和分析数据意识不到的地方, 这样想出来的idea也不太会被别人抢先. 老板以前也说过, 最好的科研状态就是有一篇在投的, 有一篇正在做的, 做的过程中有一篇idea正在打磨的. </p><p>赶完ddl之后感觉自己像一个野人. 很久没有睡好, 没有锻炼, 整个人优点浮肿, 而且家里也很久没有收拾, 一片乱糟糟的. 3月后面这两周没有什么紧急的任务, 每天就做一些之前耽误的文书工作比如报销材料和开会申请等, 又处理了很多之前赶论文的时候遗留下来的技术问题, 每个话题展开都可以研究老半天, 但是也确实学到了不少知识. 每周也恢复了健身, 自从膝盖伤到之后加上春节假期还有这一段时间一下胖了有快10斤. 可惜膝盖受伤后有氧就不能做太多了. 但是一定要赶在夏天让自己的健康状态恢复到之前的水平. 现在也逐渐在摸索自己平常的daily routine. 基本原则就是保证输入输出; 保证项目进度; 保证自身发展; 合理利用自己的时间和精力.</p><p>2023年进入2月, 深港两地时隔三年之后终于正常通关, 这两个月也经常往返两地吃喝玩乐, 现在换了工作签证之后两地海关都可以自助过关, 快捷了很多. 这或许就是在香港读书的最大意义所在; 进入3月, 香港正式取消了口罩令, 大家逐渐都不带口罩了, 感觉生活终于恢复了正常状态. 前两天在雨中听了林俊杰的演唱会, 有个小哥专门从北京飞过来看. 香港多了很多游客, 酒店价格飙升了好多倍; 内地也出台了大量的利好措施, 香港也说要”全力拼经济”, 到处都散发着蓬勃的气势. 最近chatGPT爆火, 资本蜂拥而入, 网络上到处都是人大谈特谈它会带来的技术革命, 虽然身边专业人士普遍还是持观望态度, 但是大家也都很久没有看到这种一片为之激动且充满期待的心情了. 我自己完成了第一次mobicom的投稿, 下一篇工作已经在构思中, 很快也要再次冲上job market去申请博后了. 当然生活还有难免的不顺利, TMC投了两次都被拒, MIT的postdoc连面试都没给, 但事事难过事事过, 对于2023, 我们都要有自己的目标和期待, 做好自己的规划, 付出自己的努力, 把自己的生活过好, 参与进这个新的人类社会寒武纪大爆发中吧.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;大约5.4亿年前，海底突然出现了多种生命形式，称为寒武纪大爆发。地球上所有复杂的生命都来源于此。科学家认为，生命突然在这个时期诞生的原因，只是海水的氧气水平略微增加到某个阈值以上。现在这个时间点，可能就是我们生活的寒武纪大爆发, 在这个充满艰苦和守望的三年疫情之后.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Zugzwang</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/02/07/Zugzwang/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/02/07/Zugzwang/</id>
    <published>2023-02-07T02:17:30.000Z</published>
    <updated>2023-02-07T02:58:13.983Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>过年一次, 成长的烦恼就深一点, 今年尤其如此.</p><a id="more"></a><p>步子迈进2023, 元旦假期依旧没有休息. 师爷来香港, 组织大部队一起爬山. 剩下几天继续改INFOCOM的camera ready, 又改了下TMC, 工作效率有点低, 花了整整一个月才搞定. 最后有些完美主义地又加了一个长期replay的实验, 发现效果太好以至于不能写进paper里. 本来还以为是数据出了问题, 后来检查了一下发现是正常的.  </p><p>MIT的postdoc fellowship月底截止, 拖到了最后一刻终于开始准备材料. 鼓起勇气给hari写了封套磁信, 结果人家根本不理. 后来干脆就按流程准备cover letter, research staetment之类的材料, chatGPT帮了很大的忙. 但是坑爹的是chatGPT不适用于香港, 我之前在内地用的VPN竟然在香港又不适用. 结果就是坑爹地又要买一个新VPN, 价格是在内地用的三倍. 没想到我在墙外还要再翻. 我发现自己虽然已经在努力克服了, 但是拖延症和完美主义真的要害死我. 到了ddl的最后关头熬夜写推荐信然后发给老师们让提交. 很多事情包括HKBN的宽带和移动更改资费也是拖到了最后才搞定. 我记得我之前是一个雷厉风行的人呀. 以后一定要不断训练自己变成利用空隙时间不断完成琐碎事情, 有事就马上搞定的人.</p><p>香港与内地终于在8号宣布免隔离通关了. 前期是限额的. 本来以为名额会很难约, 但是后面发现并没有那么多人要过关, 亦或许是因为港人去内地的意愿不大, 内地来港暂时又没有办好签注. 16号从福田口岸免隔离回深, 走之前我还特意又打了一针二价复必泰. 回老家过年路上没什么车, 坐的人少, 中间在湖南又休息了一晚, 算是我这些年开车回家体验最好的一次了. 在老家呆了一周, 给我的体验就是冷; 脏; 世俗和权力. 不过好在爷爷奶奶的精神状况还好, 从新冠中慢慢恢复过来了.  不过好在总是有新的体会, 深刻地去感受这世间百态. 初四就出发回深了, 在深圳又呆了十天. 好在这次想见的人都见到了.这几天出了有几天在图书馆看看书, 基本上每天都在见不同的人. </p><p>在香港呆久了, 到了深圳真的很幸福. 在图书馆呆的那几天是最幸福的. 和很多年轻的朋友一起学习; 中午在中心书城又许多好吃的馆子, 物价在香港呆久了看起来无比地划算. 吃完饭买杯咖啡, 小憩之后边喝边工作, 直到天光慢慢暗下, 7点多去红岭北和老爸会合回家. 不过过年前后这一段时间没有忌嘴和锻炼, 体重一直在飙升. 以后要好好锻炼减个10斤才可以了. </p><p>在家虽然睡沙发, 但是每天到点就睡, 到点就起, 作息还是非常规律的. 希望这个生活状态可以延续到学校里. 元宵节之后香港和内地全面通关了, 没有名额没有核酸, 才发现这一晃就过去了三年. 希望这一年可以好好睡觉, 好好锻炼, 好好工作. 生活中的间隙还是令人感动的, 希望这些感动可以化为以后的滋养.</p><p>一开始工作就又面临两大难题: MobiCom的实验投稿和Postdoc的申请. Zugzwang在德语中是”被迫移动的局面”, 而被迫移动的时候大概率结果不会很好. 所以2023年, 我希望做一个主动的人, 雷厉风行, 杀伐果断, 逐渐抛弃完美主义和拖延症, 拥抱实用主义, 保持浪漫心态, 好好工作和生活. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;过年一次, 成长的烦恼就深一点, 今年尤其如此.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>富裕的脱口秀演员</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/01/07/%E5%AF%8C%E8%A3%95%E7%9A%84%E8%84%B1%E5%8F%A3%E7%A7%80%E6%BC%94%E5%91%98/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/01/07/富裕的脱口秀演员/</id>
    <published>2023-01-07T11:41:24.000Z</published>
    <updated>2023-01-07T12:43:56.465Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>或许我们都是富裕了的脱口秀演员, 有了大把的时间, 却失去了思考.</p><a id="more"></a><p>12月总是过得很快. 月初收到INFOCOM中稿得消息, 博士生涯也算是圆满了, 3年3个工作都中了A会. 中稿之后随之而来的就是要改Journal转投, 但同时还有一堆杂事要处理: 报销的单据和手续, 毕业论文的最终稿, 还要和American Airlines去argue退钱的问题. 不得不说资本主义的流程真的很慢, 一周回一封邮件, 仿佛我和美国相差了0.01个光年. 就这样来来回回那么久了现在还未收到补偿的消息. </p><p>改journal还是很痛苦的, 想方案订计划用了一周, 尝试去熟悉数据集又用了一周. 刚开始总是会有心理抗拒在里面, 迟迟没有get hands dirty. 提取特征的时候写个大循环跑一天一夜才出结果, 但是有时候发现一个bug相当于白费功夫, 本来要能一周就搞定的事到了月底才算大致弄完吧, 但还是在我自己内心立了军令状然后圣诞四天假期全部都用在加班的情况下. 圣诞假期朋友圈的人要么在日本要么在东南亚, 一个个玩得好不快活. </p><p>这个月天气忽然就冷了下来进入了冬天, 仿佛11月还是夏天, 在12月的一两天之内就无缝过冬. 本来是hiking的好时节, 但是自从10月底爬大东山膝盖受伤之后就一直美好. 俗话说伤筋动骨一百天, 这都已经60天了, 果然还是不够. 去了趟学校的物理治疗诊所, 检查了一下没有大碍, 就教了几个复健的动作, 最近没事了就会练一下. 人总是要服老的, 年轻的时候根本不会理会热身, 拉伸等等准备, 这次受伤让我一下就受到了教训. 去不了hiking, 这一整月周末基本上都在加班, 没有休息. 有周末和组里一起去看了赛马, 吃了自助. 还去看了次陈奕迅的演唱会. 其实我本来并不想去的, 因为他在香港基本上唱的都是粤语, 而且是非常小众的歌. 但是师姐们明年就各奔东西了, 想着在港三年竟然没有去过一次红馆不免有点遗憾. 群体活动的组织总是可遇不可求的, 如果生活总是期待群体活动或许大概率会让你失望–越是熟悉的人越是如此. 所以说生活还是要以自己为中心才好. 越低周瑜走了, 我开始一个人健身, 看到整个屋子里基本上都是一个人在练, 感觉自己也不是孤独的那个. 这个月过了28周岁的生日, 和朋友中午吃了茶餐厅, 甚至想吃个鸡蛋都买不到. 今年没有收到期待的生日快乐, 虽然也是在意料之中. 每个人都会说真挚的感情, 但是感情又确实脆弱的可怜. </p><p>吃完自助之后整个组都不太舒服, 我觉得就是免疫反应, 果不其然师弟就阳了. 7号国家也宣布放开防控, 步子之大让人有点措手不及. 不过奥秘可容的传染力还是惊人的: 短短两周之内几乎全国都传染了遍. 刚开始家里都还不以为意, 说深圳认识的没有听说感染的; 结果一周之后, 认识的没有听说没感染的. 一整周就横扫了一座城, 街上连车都没了. 这一下相比起来, 香港却成了全国防疫最严格的城市. 这样对比之下, 香港就不得不赶紧也放松了自己的防疫措施, 只留下了口罩令和强制隔离令. 疫情之下, 放松的代价我们都能想到, 但是大家都已经麻木了, 反倒没有什么怨言了. 老家爷爷奶奶也感染了, 那几天还是有点提心吊胆的, 甚至做梦都在担心. 好在慢慢恢复没有什么事了. 总之一切都向前看吧, 生活在慢慢复常, 两地也逐渐通关, 国家也放开了出入境, 希望2023年生活会好起来吧.</p><p>今年跨年维港恢复了烟花秀, 第一次图个热闹的我们也去了星光大道, 但是看到的只有人山人海. 到了0点就看到几束烟花在湾仔的大楼上冒出, 然后就结束了. 连声效都没有. 朋友圈一堆人都在骂娘. 不过终于迈进2023了, 这个月我讲了组会, 感觉比上次气定神闲了好多, 讲paper和回答问题都游刃有余了. 之前看罗永浩和王建国的直播, 说到脱口秀演员穷的时候对生活有特别深刻的体会和观察, 但是后来生活好了, 工作忙了, 整个人就越来越枯竭了. 我其实深有体会, 在高中的时候课业压力那么大, 但是脑袋里有各种各样的想法, 对人生, 社会和生活有各种各样的思考, 曾经有个小本本专门去写这些天马行空的东西, 说以后有了自由的时间后会好好把他们整理创作, 到时候我一定是一代才子. 结果我们就像有了钱的脱口秀演员, 有了自由时间, 却懒得再去体会和思考了. 大学以来, 如果没有外力的推动, 自己几乎不会去探索和学习, 也不会思考和创作. 每日在生活的裹挟中随波逐流, 从来没有让自己防空好好想一想. 所以有的时候我是喜欢去一个陌生的地方旅行的: 人在陌生的环境下就会不自觉的分更多的精力给自己的内心. </p><p>庆幸的是我一直都还保留着审视自己的意识. 这个月被一些纷乱的念头烦扰, 趁机优化了一下自己的日程流和知识流. 之前日程基本上都是规划, 但并没有复盘看执行的如何, 造成的后果就是中间被各中琐碎又占用时间的小事浪费了. 回过头来, 会讶异自己到底干了什么? 所以不但生活要有规划, 固定好自己的routine, 还要有复盘. 保持一个进化的思维. 对于知识流来说, 我之前只是一个仓鼠, 收集了知识不去整理, 相当于完全没有吸收和内化. 输入的源头也乱七八糟, 有微信微博, 有小红书, 有看到的视频等等. 后来借助flomo和 cubox做了下整理, 脑袋清晰了很多, 但是还是需要时间去整理和回顾知识. 之前看到阮一峰的博客里写了一段话, 深以为然:</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">我们可以做些什么，为自己的生活创造出空间和层次感？</div><div class="line">我的想法是，可以去一些没有去过的地方，做一些没有做过的事情，读一些以前不读的书，接触一些&quot;同温层&quot;之外的朋友。这样就相当于在生活中搭建出各种奇怪的空间，活得可以更有意思一些，遇到更多的可能。</div></pre></td></tr></table></figure><p>总之就是别让自己躺在温水里太久, 要有陌生的刺激, 保持清醒, 保持思考.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;或许我们都是富裕了的脱口秀演员, 有了大把的时间, 却失去了思考.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不要等待, 要去创造</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/12/04/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E7%AD%89%E5%BE%85,%20%E8%A6%81%E5%8E%BB%E5%88%9B%E9%80%A0/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/12/04/不要等待, 要去创造/</id>
    <published>2022-12-04T07:10:51.000Z</published>
    <updated>2022-12-04T08:41:19.983Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>科研是如此, 人生也是如此.</p><a id="more"></a><p>11月的主题是忙碌. 刚开始以为Sensys去不了, 就一直在准备组会的文章. 结果最后一天早上收到领馆的电话, 于是一切都神奇般地赶上了末班车: 最后一天拿到签证, 最后一天买机票, 最后一天出发. 三年没有出国坐越洋航班了, 还是有一些兴奋的, 但是之前的很多tips都已经忘得差不多了. </p><p>在波士顿呆了一个星期, 高纬度清澈的天空和低射阳光确实让人心旷神怡. 人口密度很低, 校园里看起来很精密, 并没有中国大学里乌泱乌泱全是人. 这次算是我第一次作为注册作者去开会吧, 胸前挂了一个小牌牌. 由此也认识了很多人, 见到了很多之前只在论文上才能看到的作者. 不得不说, 优秀的人太多太多, 越往上走就越来越要承认自己的平凡. 美国老弱病残已经被带走了一大波了, 现在很多人也都不戴口罩了, 所以这次我们到了会场看到他们不带我们也就不戴了. 可惜病毒并不会因为人的意志而改变, 本来以为大家都没事, 结果开会最后一天很多同学纷纷报告自己阳了, 师姐也不能幸免. 好在我的抗体还可以, 虽然有半天短暂的抗体反应不太舒服, 但最后也没有被感染.</p><p>逛了下MIT和哈弗, 都是令人向往的学校. 感觉在美国美中不足的就是吃, 对于中国胃来说吃的真的太难了. 刚开始大家还觉得可以, 后面几天发现美国的食物要么是汉堡要么是牛排, 而且都贼拉贵. 后面一股脑都跑唐人街去了. 我发现我每次去美国都要有特别的遭遇, 之前是有一个福建的阿姨在机场没人管, 这次因为师姐拖拉导致没有登记, 在机场等了8个小时才抓到一个好心的staff帮忙解决.</p><p>回来后的第一件是就是准备答辩, 赶紧做slides, 一遍遍地练习. 后来讲的还算中规中矩吧, 但是在defend的时候做的不太好. 这也是以后要好好加强的部分. 就这样不知不觉三年过去, 我就已经变成Doctor了. 虽然自己内心还是虚得很. 很多人过来问以后的打算, 可是我又能有什么打算呢? 现在属于就是一个毕业即失业的状况. 如果以后想在香港呆下去, 还是要出国好好镀金一下. </p><p>答辩完后续有很多事情忙, 日记积攒了大半个月, 要一篇一篇补; 后续的thesis还要定稿; 报销的事情也要argue, 因为在波士顿多呆的那一晚不知道怎么多扣了200刀; 老板给了两篇paper审. 忙忙碌碌中这个月就又过完了. 好像每天都过得很快, 每周也过得很快. 时间总是不太够用. 在美国回来后的那一周感觉自己的状态无敌良好: 每天早上比闹钟起得早, 睡眠质量也好, 一杯咖啡下去可以工作一整天, 然后晚上困的马上可以睡着. 反倒是回来两周之后, 特别是答辩完之后, 又回到有一些浑浑噩噩的状态了. 这一段时间看到内地因为疫情防控的原因造成了很激烈的冲突, 大学生又开始走上街头了. 现在明显的感觉到舆论的转向, 内地要开始逐渐放松管控等级了. 可以预见的是又要经历一段艰难的时期了. 有时候我挺想断掉社交网络的, 很多人的戾气会影响到我的心情. 不过多了解一些就对这个世界的看法更真实一些. 希望两地可以尽快回复正常地往来吧. 上个月去大东山下山走了两千多台阶, 膝盖疼了一个月了还没好. 真的是一个大教训, 以后可不敢再浪了. 现在天朗气清, 正是hiking的好时候, 希望膝盖可以快快恢复吧.</p><p>今天上半年确实运气不佳, 整个人的气压都很低. 11月开始有了好转的迹象: 签证最后一天拿到; 开会时收到TMC accept with no further changes; 前天自己的INFOCOM也直接被accept了. 希望这个好运可以持续下去: 帮我顺利拿到MIT的offer吧. 当然, 一个人的成功, 不仅要靠自身的努力, 也要考虑历史的进程. </p><p>在波士顿的时候winston对我说每一个选择都有独特的获得, 当时我好像没有太想到选择了香港我得到了什么, 现在想来大概就是加入了这个family tree, 然后对于香港有了更深刻的认识吧, 知道了自己以后要做什么. 所以既然决定了坚持往前走吧. 两个师姐都拿到了不错的教职, 压力就自然得来到了我身上了. 之前看到一句话, 是说” 不知道自己热衷什么的人，都努力得不够。他们只是坐在那里，等待事业的灵感来袭。他们不应该等待，应该去创造，然后就会知道自己的激情在哪里”. 我觉得对于我也是这样. 科研是如此, 要自己主动去学去看, 不可以等着灵感过来. 人生也是如此, 不可以凭空去想自己到底喜欢以后什么样的生活, 而是应该多去尝试, 起码可以知道自己不喜欢什么样的生活. 现在又到了人生的十字路口了, 希望自己可以不要等待, 要去创造, 去找到自己的兴趣和方向.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;科研是如此, 人生也是如此.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生和人类</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/10/29/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%92%8C%E4%BA%BA%E7%B1%BB/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/10/29/人生和人类/</id>
    <published>2022-10-29T13:34:49.000Z</published>
    <updated>2022-10-29T14:15:19.689Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>秋天就猝不及防地来了.</p><a id="more"></a><p>仿佛换季总是在一瞬间, 一场雨, 一次台风, 引起一次降温, 就会明确让你感知到秋天到了. 虽然现在很多人包括我还在倔强地穿着短袖,  但是早上走进办公室的空调, 晚上下班走出办公室的凉风, 不断地在重复着这一个事实. 时间是人世间唯一公平的东西, 它总是想审判一样如期而至. 我大抵是最爱这个季节的, 不需要穿的太多, 睡觉随便盖不盖都行, 阳光不再炙烤, 早上的风温热中带着清冽, 人世间到处充满着活力. 可惜这个光景是转瞬即逝的, 不知不觉中身上包裹得衣服就变得越来越多, 世间的凛冬将至.</p><p>其实一切都发生在这个十月. 国庆的时候还是夏天, 组里还是按惯例去了长洲岛. 但是到了下旬就会有不期而遇的台风, 以致于上周去浮潜下水都瞬间浑身冰凉. 这个月要做的事情很多, 但是回过头却都觉得零碎而且没有成就感. 基本上这个月都在写paper, 一个月只完成了technical的部分. 不过因为这个项目对信号有了深入一些的理解, 还是要多多感谢师弟们的帮助–不得不说师弟们真的太给力了. 不过这也真的暴露出了自己的基础薄弱. 这段时间有空真的要好好加强一下. 审了俩mobiquitous和一个INFOCOM, 基本上都要花个半天一天的. SenSys出结果, 不幸折戟, 但是看到同一个大group中了好多篇. 本来想答辩之前再用一下学校的grant去开个会, 就投了一个poster. 结果出结果很晚, 主办方给support letter也很晚, 17号才去办签证. 果不其然地被check, 大概率是赶不上了. 真不知道主办方怎么想的, 完全没有考虑中国人的情况啊. </p><p>本来计划好一起去开会, 这样看来只能祈求他们可以看到我的紧急情况早点出签了. 前几天mobicom召开, 很多同学去了趟澳洲回来就阳了. 不过看这个情况, 早晚都是要阳, 出去开会之前阳了倒也放下心了. 好巧不巧, 这个月师姐和老板接连中招, 组内的感染比例已经4/7了. 现在内地疫情也严重起来, 很多城市都直接封城了. 网络上到处都是压抑的气氛, 看得人心情很不好. 和朋友说起, 我也没有什么好的办法, 就算放开也不知道能不能比现在好. 但是基层管理确实是一个很大的问题. 但是处境毕竟是比较得来的,所以大家都在看着别人如何, 而我们如何; 两年前也是如此. 我是一个共情能力不太好的人, 所以也只能说大家保持乐观, 疫情总是会过去. 前几天召开了二十大, 内网和外网的讨论都很多. 疫情和社会大家都有很多的想法, 仿佛每个人都能指点一二. 我倒是没有什么”众人皆醉我独醒”的感觉, 很多事情需要思考, 只是希望我们的国家可以度过”惊涛骇浪”.</p><p>今天看到阮一峰的周刊, 里面说科学家季承为他的父亲季羡林的书写序, 有一个小短篇叫《也谈人生》, 里面提到人生的意义和人类的意义. 人生是有意义的，而人类则是没有意义的。人类作为一个物种是没有意义的, 但是作为人类的一员, 人生的意义就是为人类工作, 服务, 使人类这个物种得以延续. 最低限度上，只要正常的劳动和工作，你的人生就有意义了。有时候总是感觉世界很虚无, 对抗虚无的方法就是保持工作, 做对社会有益的事, 在没有意义的人类世界里找到一点人生的意义. 看到一个网友说的, 做有意义的事就是好好活着，好好活着就是做有意义的事。</p><p>所以, 无论目前的境遇如何, 过好现在的生活, 找到热爱的事业, 或许这段时间更能让我们明白我们拥有什么, 失去什么, 以及对自己来说, 什么才是最有意义的.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;秋天就猝不及防地来了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>改变</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/10/01/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/10/01/改变/</id>
    <published>2022-10-01T08:08:05.000Z</published>
    <updated>2022-10-01T11:07:07.475Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月的关键词是改变.</p><a id="more"></a><p>或许是真的到了暗流涌动的年代, 一切都在发生着改变. 网络, 经济, 生活方式, 都已经不知不觉中换了一种模样. 世界也不断发生着各种见证历史的时刻: 安倍晋三被刺, 伊丽莎白去世, 俄罗斯宣布乌克兰四国加入俄罗斯, 并且声称不放弃使用核武器. 在这个风云变幻的世界, 我们每个人的生活是这个洪流中的一部分, 有时候又显得与平常没什么区别. 香港的疫情在月初达到了高峰, 一度突破一万人, 但是情况好转得比大家预想得都快, 没过几天就腰斩式下跌, 政府直接宣布取消了大部分出入境得隔离措施. 生活就是这样轰轰烈烈地往前走, 有些事情就真得变成了记忆. 每天总是有人逝去, 变成了这个时间洪流滚滚向前的代价–生活总是要恢复正常, 每个国家和地区, 甚至连我们每一个人的代价都不一样.</p><p>大家在这样的环境中时间久了就也觉得没什么大不了了–反正早晚都会中招. 中秋节的时候大伙去石澳海滩野餐赏月, 我还尝试了第一次在海里游泳, 和在泳池比起来确实难不少. 前阵子还去桥咀浮潜了一回, 再次证明我的游泳能力目前确实不太行. 这个月的状态只能说一般, 包括生活状态和科研状态.</p><p>科研上最近经常会有”我到底适不适合做科研”的灵魂发问. 做了一个新项目, 难度要比之前的大很多, 忽然觉得有点吃力和无助. 前期需要做一个安卓app来验证自己的想法, 但是我的技能树上并没有这一环, 只能拜托师弟帮忙. 不得不说985的能力确实比我高出一大截, 来之能战, 而且每天我下班时他们都还没下班, 我上班时他们已经来好久了. 还有就是觉得自己的基础知识很欠缺, 并没有一个完整的体系. 虽然马上就要毕业了, 但是觉得离一个独立的researcher还是差得好远, 在如何formulate problem和研究哲学上不太能动脑子. 不过也有很大一部分原因是自己害怕思考, 不会主动思考, 还有相当严重的拖延症. 不知怎么回事自己在做研究的时候效率极其低下, 感觉每天的有效工作时间也就四五个小时. 每天早上醒来都是极其得困, 完全没有干劲. 或许这是ITSJ的缺点, 对于一些明确目标的事情比如审INFOCOM, 我都动力无限并且可以按规划完成, 但是对于这种独立探索未知的时候总是感觉无从下手. 反倒是最近锻炼上一直在坚持, 每周都有健身, 打球, 游泳. 前几天参加了一个学校的健身咨询, 教练说我的问题就在于没怎么练腿, 男人怎么可以不练腿呢? 好像很有道理. 加强了腿部训练之后发现自己全身的肌肉好像都会明显一点. </p><p>生活的work life balance也做得不太好, 有很多事情想做但是不会利用空余的时间见缝插针, 反倒浪费了很多时间. 这个月策划了一个小红书, 发现反响极其强烈, 目前已经有了一千多个收藏了, 在里面夹带了私货让我的云盘不断扩容, 或许我所有科研生涯的paper都不愁没有地方放了. 这个也是鼓励到我的一个事情, 有时候转换一下身份去经营另外一个事情也会得到很好的反馈, 把自己的思路去刷新一下. 最怕自己一直困在自己要做的工作上, 因为工作是永远做不完的, 这样就错过了很多自主提升自己的机会, 可以是读一本书, 钻研一个技术, 写一点代码去做自己喜欢的project, 又或者是学一门新技能. 总之要让自己跳脱出来让大脑有新事物和新体会的刺激. 我也打算以后周末换一个环境, 花一个下午在图书馆一个人好好看看书, 思考一些事情, 暂时断掉一些社交网络, 给自己一个安静的大脑, 不要太浮躁了.</p><p>上个月底我的normal study period正式终止, 老板给我了一个part-time RA的工作暂时撑着. 和师姐合作的Sensys没有中, 上个月投出去的TMC也没有回音, 生活没有任何可以让人振奋的事, 慢慢就消磨了意志, 甚至于早上起来一个小时候还在墨迹没有上学. 答辩或许安排在下一个月, 中间还有很多事情要做. 又到了未来生活的抉择时刻, 昨天还梦见自己被MIT拒绝了博后的申请. 好事多磨吧. 这个月的关键词是改变, 希望自己可以改变一下心态, 做一个沉得住气的学习者, 研究者, 实践者和创造者.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个月的关键词是改变.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如琢如磨</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/09/11/%E5%A6%82%E7%90%A2%E5%A6%82%E7%A3%A8/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/09/11/如琢如磨/</id>
    <published>2022-09-11T06:04:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-11T06:59:24.961Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久没有体会平常的校园是什么样子了.</p><a id="more"></a><p>8月, 理论上是在暑假, 但是我一直对这个感知并不大明显. 入学之后遇上暴乱, 教学陷入停滞; 20年之后新冠爆发, 全面转入线上. 21年疫情渐稳, 但是教学还是mixed mode, 所以大多数人(特别是master学生)都选择不来; 22年第五波疫情又大爆发, 整个校园活动大部分都又转到线上, 仅维持基本的功能. 所以说, 在香港求学这些年间, 几乎没有体验过真正的校园生活, 大部分时间校园都是淅淅沥沥的Ph.D.们, 对于疫情风雨无阻地来lab上班; 每到饭点都可以随意去吃饭, 食堂里的菜单似乎敷衍地提供着寥寥地选择; 因为Ph.D. 内地生太多, 运动场的阿姨们都直接开始说普通话了. </p><p>人总是要经历过惨痛之后才能大大提升容忍度. 3月份最严重的时候日增7万, 全港约有300万感染, 最后恢复到每日不到100人, 社交限制措施大幅度放款, 取消熔断机制, 入境隔离也变成了酒店集中隔离3天. 学校也宣布新学期开始全部转为线下授课. 8月底随着新学期的开学, 热闹的程度让我无法适应: 校园里熙熙攘攘全是年轻的学生, 楼道里下课上课的学生等电梯排成了长队, 只能被迫走楼梯; 餐厅一到下课点点餐队伍排到了外面, 拿到饭后根本找不到坐的地方, 也让我们的就餐时间再次提前. 健身房也到处是人, 想要用到需要的器械全靠缘分. 后果也是立竿见影的, 校园里每天的新增一度达到每天100人. 系里的学生包括GO很多人中招. 现在全港每日又超过一万新增, 不过大家都也已经不再关注这些事情了. 港府的思路就是保证医疗资源不奔溃的情况下尽最大限度放开. 可以说, 现在最限制疫情政策的就是医疗资源, 这么想来内地也是这个道理. 开弓没有回头箭, 到底要如何平衡确实是一个棘手的问题.</p><p>新学期开学, 前伍因为没有申请上回内地了, 同一天新的师弟也到学校了. 一个99年, 一个00年. 不得不感慨自己真的老了. 说来也搞笑, 在学校这三年竟然没有一个师弟师妹, 自己单打独斗确实有点麻烦. 新的师弟们都很给力, 又努力能力又强, 不得不说985的水平确实要厉害很多. 新学期没有stipend了, 只好办了个part-time的RA来暂时过渡一下, 只是工资锐减一半, 要过几个月紧日子了. 但是就是在这样不理想的经济情况下我还是趁着学生优惠买了个iPad, 需求只有一个–在paper上做一些手写的标注. 之前的ipad air1购于8年前, 到现在依然坚挺, 或者可以甚至说比新的ipad air5还要耐用. 学生优惠送了个airpods, 出二手回血了700. 有了新ipad, 又更新了一下自己的文献管理逻辑, 发了个帖子在小红书上, 果然成了爆款, 几百人收藏和点赞, 我的粉丝也变成了一百多. 小红书成为爆款的概率很大, 确实可以好好策划和运营一下,看能不能做一个副业. </p><p>这个月没有什么突破性的进展. 做实验一直不大顺利, 给SAO申请学校的泳池也没有了回音. TMC收到了一个major, 又改了一轮. 收到了一篇TMC的审稿, 写了很多comments, 希望可以积攒好运, 让我在毕业前多一篇trans. 毕业论文被GO一直耽搁没有回音, 不知道什么时候才能毕业. 博后的事情现在还没有足够的勇气去找, 希望这篇工作做完能够在年底前找到去处. 生活的状态也在慢慢恢复, 天气渐渐凉了下来, 可以出去hiking了. 所谓如切如磋, 如琢如磨, 生活就是在这样的状态中慢慢改变吧, 一切都会好起来的. 前几天看到了一个护士Paul Graham总结的病人的临终建议说的不错, 也和大家分享:</p><p>Don’t ignore your dreams. 不要给自己设限, 有一个想法就要去试一试.<br>Dont work too much. 高效工作, 但是不要把生活被工作填满.<br>Say what you think. 很多事情想到什么就说什么, 犹豫总是消耗不必要的时间和精力.<br>Cultivate friendships. 维持一个良好的友情, 人终究是群居动物, 很多感情需求看似不需要, 但是不能没有.<br>Be happy. 在条件允许的情况下, 多做让自己开心的事情.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;很久没有体会平常的校园是什么样子了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>相望</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/08/06/%E7%9B%B8%E6%9C%9B/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/08/06/相望/</id>
    <published>2022-08-06T08:23:12.000Z</published>
    <updated>2022-08-06T09:16:50.693Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>进入夏天.</p><a id="more"></a><p>一般来说, 进入七月也就进入了夏天, 学校也进入了Summer Term, 所以人少了很多, 基本上都是博士生. 之前晚上还可以不开空调睡觉, 经过连续几日的炙烤, 空调终于要开起来了.  夏天是个特别的时间, 感觉就应该躲进空调房自成一统, 懒懒地拒绝一切户外活动. 甚至在申请签证延期的时候香港政府特地注明, summer term的工作时间可以超出时长. 周杰伦发了新歌, 却再也没有当年那种一遍遍重复听的冲动了.</p><p>眼看着三年的博士期限就要到了, 答辩应该还要等等, 所以又要办一系列的延期手续, 仿佛生活又要进入一个新篇章. 续签新的房屋租约, 向香港政府申请签证延期, 向内地政府申请逗留签注, 申请新的part-time工作来support以后的生活费.  这个月终于提交了thesis, 比原先的计划推迟了一个月. 这样估计要等到十月份才能毕业了. 又要了生活的十字路口, 需要再一次做出抉择. 本来期待Ubicomp可以顺利接收, 这样论文达到基本要求就有点底气去找好博后了, 以至于出结果前几天都没怎么会好. 但是生活总是不能遂人意, 一个reject是如此的无情. 致远的录取结果也出来了, 刚好是最低的投档分, 但是同分的实在太多, 按语数外的成绩排名, 最后把他挤掉了, 被河工大录取了. 生活中的各种意外总是让我们有些手足无措. 最近家里也一直联系我让帮忙做他的思想工作, 为了未来再复读一年. 但是生活总是不知道预定的答案, 有多少选择都是两难, 又有多少人会为了当初选择后悔或者不后悔呢?</p><p>UbiComp被拒, 改一改投INFOCOM. 做了相当大的缩减, 又修改了模型能够提升一些性能. 后来师姐又给了一些建议, 真心觉得文章写的好坏真的是看能不能把自己”置身事外”, 从读者的角度去写. 但是作为最了解这个工作的人, 谁又能不受影响呢? 所以找一个co-author或者metor帮忙过一下Intro和基本的paper结构是很有必要的. 另一方面, 因为经过好几轮的修改, 后面的内容已经与intro大相径庭了, 还是要再次回顾一下去理顺这个逻辑. 就这样一直坚持改到了最后一刻, 系统崩溃了很久, 后来组委会又额外开放了24h, 终于提交了一个目前为止最完美的一版.</p><p>本来觉得UbiComp问题不大, 所以也在准备新的课题, 做了一些初步的实验觉得有戏, 就感觉优点过于激动了. 甚至还想用大半个月赶出一篇先交了. 后来老板泼了冷水, 让我断了这个念想, 踏实地把这个系统给做出来. 这个月还干了其他事, 审了两篇SenSys, 一篇WCMC, 还要审一篇TMC. 总感觉自己对于时间的利用不太行, 效率上一直很低. 昨天看李连江老师的书, 里面说在学术界生存最重要的就是学会对时间管理. 如果不知道自己在一天中什么时候效率最高, 那么就是没有对时间进行有效管理. 这么想来自己确实还差很多.</p><p>不知道是因为天气还是别的, 最近每天醒来都很累, 没有那种清爽的感觉了. 也可能是最近熬夜过多. 运动量也逐渐小了, 很多次的健身都被事情占了而没有去, 而小泳池又装修了, 很久没有再去游泳. 代价就是很快体重就上升了, 现在已经143斤了. 相对于新冠的时候多了8斤了. 天气特别的热, 也没有再进行什么户外运动, 唯一一次是一个月前约了去慈山寺, 但是真的把人热的喘不出气. 还是考虑一下水上运动吧.</p><p>前几天看到深大新校长在毕业典礼上的讲话, 对现在的社会状况的描述很到位:”我们正面临着世界百年未有之大变局, 面临着新冠疫情和经济下行的交织的压力, 面临着某些国家逆全球化操作构筑的技术贸易壁垒与零和博弈引起的日趋复杂的地缘安全局势.” 很多大事小事都在陆续发生, 日本首相被枪击, 佩罗西访台, 大陆在台岛周围进行前所未有的军事演练. 还是希望地球上的人们可以和谐共处, 做真正的”人类命运共同体”. 少一些利益和傲慢吧.</p><p>昨天去听了一个校庆85周年的中乐会, 中间有一个曲叫『相望』, 融合了台湾的『绿岛小夜曲』和厦门的『鼓浪屿之波』. 两首乐曲的旋律互相缠绕, 二胡和大提琴的声音也在交织中相得益彰. 这不就是我们所追求的美好吗? 但愿两岸人民相向而行, 以民族大义和历史功过为先, 不只停留在一直”相望”, 而要为了中华民族携手而行.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;进入夏天.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Way Not Taken</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/07/02/The%20Way%20Not%20Taken/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/07/02/The Way Not Taken/</id>
    <published>2022-07-02T11:23:17.000Z</published>
    <updated>2022-07-03T03:30:59.265Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>东方之珠浪漫依然, 活力之都更胜往昔.</p><a id="more"></a><p>今年七一是香港回归二十五周年, 也是香港第六届行政长官就职仪式. 本以为疫情这么严重, 习总不会来香港, 没想到最后还是亲自来了, 看来还是确实比较重视的. 说来也巧, 这几天台风来袭, 一直都有雨, 1号上午却还晴了一阵, 所有仪式都顺利进行了.  今年的庆祝氛围比之前浓了一些, 感觉国安法出来之前七一在香港几乎看不到什么痕迹. 不得不说人和社会真是一个奇怪的个体和群体.</p><p>这个月一开始就继续准备TMC还有自己组会的presentation. 这次算是比较游刃有余, 所以讲的还比较从容. 结束之后很兴奋, 恰逢端午节, 几个人去北角吃了一顿地道的重庆火锅. TMC的修改持续了很久, 回复了50个comments, 每天其实也就只能推进1到2个, 又用了两周才搞定, 算起来已经花了一个多月了. proofreading就用了一周, 发现自己之前写的真的很拉跨. 文章还是要多改几遍才可以. 改完之后写response就简单了一些, 很多内容可以直接从文章中copy, 20多页的response用了一个周末就写完了. 结束之后就又马不停蹄改thesis, 之前写了一版, 和老师一聊感觉确实有点问题, 还是要把故事好好改一改. 本来打算一周搞定, 结果又花了两周, 不过好在终于想出了一个合适的title来. 写致谢的时候真的感觉到了读书的艰辛, 23年终于能踮脚摸到博士学位了. 最后终于搞定, 但是提交之前还有很多流程要走. Thesis写完后顺便花了几天参加3MT比赛, 3分钟介绍一下自己的thesis内容. 可惜什么奖也没得到, 最后给了俩老外, 很多人都成了陪跑. 不过好在也学了一些剪辑的知识. 搞完thesis又要准备INFOCOM, 感觉任务一项一项都在马不停蹄地往前赶, 丝毫没有停歇的样子. 本来想到了一个idea, 做了下survey之后发现Speaker Identification是个大坑, 和老板聊完之后感觉又没有什么希望了, 最近一直在为想不出一个短平快的idea emo. 做研究总是这样周期性有成就感, 又周期性地痛苦. 真的想用这段时间好好努力做出一篇paper来.</p><p>这段时间性格测试很火, 试了一下我是一个ISTJ型, 看了描述也大致符合, 我是一个没有计划就推进不了工作的人. 但是实际生活总是会和计划不一致, 不过大多都是超出计划. Ahead of schedule好像很少会发生. 知道计划赶不上变化, 但是规划的弹性时间还是不太够. 效率固然是一方面, 但是最近反思了一下自己的工作流, 发现有很多时间都浪费在重复上了. 很久之前的代码, 捡起来要费老大劲; 很久之前的project, 没有说明也要在花很多时间去回忆. 最近也在摸索自己的Best Practice来作为Standard Operating Procedure. 重构了一些代码, 整理了很多工程文件. 希望可以慢慢改进自己的工作哲学.</p><p>致远参加了高考, 放榜前梦见他靠了600分, 醒来发现才540多. 后来想想600也没有什么学校可以上, 就释然了. 这种分数也没有什么好纠结的了, 填志愿反倒很好抉择. 河南考生今年120万, 再创新高, 继续稳列全国第一, 对应地, 各项录取率全部垫底. 好在前面的路有人指导, 可以有针对性地准备和努力.</p><p>这个月几乎一直都在下雨, 就上周晴了几天. 我还是热爱晴天的, 更热爱炽热的夕阳. 天热了也没法出去hiking了, 每周都还是依旧躲在这个小格子里干点杂七杂八的事. 这个月先是听闻之前一个办公室的学长因为要开颅化验脑子里的肿瘤不慎出血去世, 年仅31岁. 还没过几天, 就传出CV的大佬孙剑也猝死了. 真的是造化弄人. 想来其实很多人都没有锻炼的意识, 整天就使劲在办公室里卷, 不锻炼不早睡. 我最近倒是可以早睡早起了, 而且早上想睡都睡不久. 但是因为吃饭没有节制, 很快就发胖了. 可怕的是我发胖先胖脸, 很多人一眼就看出来我胖了. 唉, 看来还是要注意戒掉汽水和少吃米饭才可以了.</p><p>博士生涯暂时算告一段落, 马上要进入后博士生活. 科研依旧要做, 而且还要想想如何面对生活的这个十字路口. 实话实说, 我还是迷茫的; 但是我想还是要努力争取, 不要给自己设限; 坚持精进, 又广又专; 厚点脸皮, 不放过任何可能的机会. </p><p>Two roads diverged in a wood, and I—<br>I took the one less traveled by,<br>And that has made all the difference.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;东方之珠浪漫依然, 活力之都更胜往昔.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
