<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Sunset City</title>
  
  <subtitle>落日之城</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://sunsetcity.cn/"/>
  <updated>2021-08-29T08:59:38.720Z</updated>
  <id>http://sunsetcity.cn/</id>
  
  <author>
    <name>Qiang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>瘦杨博士</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/08/29/%E7%98%A6%E6%9D%A8%E5%8D%9A%E5%A3%AB/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/08/29/瘦杨博士/</id>
    <published>2021-08-29T08:30:26.000Z</published>
    <updated>2021-08-29T08:59:38.720Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>香港迎来了他最热的时候.</p><a id="more"></a><p>赶完INFOCOM, 老板两周没有找我, 算是默认了可以偷懒吧. 但是还是有很多自己的事情要做, 以前一致积累着. 整理了一下前段时间审的sensys paper, 好好回顾了一下老板帮忙改的论文, 学习一下到底哪里写的好哪里不好, 很有收获. 又仔细看了一遍deep learning的基础课, 很多内容虽然都知道但是并不系统, 这个课程短小精悍, 但是非常的容易理解. 还有很多东西需要系统得整理一下, 可是这样的自由时间真的是可遇而不可求的.</p><p>UbiComp一直说格式有问题, 改了几版. 又要求做一个presentation的video, 开会的时候直接播放. 可惜因为疫情的关系, 好不容易中了paper又没法出国开会了. video只要求6分钟, 说实话把事情将复杂容易, 但是讲简单就非常非常难了. 这么短的时间既要把问题讲清楚, 还要让听众get到你intuitive的solution. 做了好几版的ppt, 又录了好几版video. 6分钟的视频一版都要录一两个小时, 也没法一遍过, 最后还是要靠剪辑去掉错误的地方. 不过还好把PR又学了一些. 做视频的时候宁宁提了很多关于发音的问题, 才发现自己很多单词的发音是错误的. 初中一年级才开始学英语, 英语课也没有教音标, 都是跟着老师念两边拉到, 所以很多发音时间长了自己都意识不到错误了. 感谢良师益友, 能让我不断提高自己. 虽然发音不是最重要的, 印度日本人也不会练习自己的口音, 但是中国人一般第一印象都会根据口音是否标准来判别一个人的英语水平哈哈哈哈. 总之能进步一点还是要进步一点.</p><p>本来计划赶完paper一起回家过暑假, 但是宁宁还要帮师兄做mobicom, 我也不好意思开口, 只好等年底再回了. 困在香港一年半了, 人真的要疯. 可惜我往日的两地生活, 消灭新冠病毒还我自由!!!</p><p>一个work结束下一个work马上就要开启. 认真想了几个idea和老师交流, 老板倒非常喜欢我的一个自己觉得很简单的idea. 但是老师的看法还是很读到的: 如何能够在简单的问题里发现关键所在? 尽管别人已经做了很多这方面的工作, 但是自己要去做的话总是会有自己的亮点. 读了相关的几十篇paper, 找到了可以做的问题, 但是完全没有解决思路. 不过自己感觉对于研究有一些自己的心得了, 还是要不断在一个又一个新工作里不断训练才可以. 当然, 用心是最主要的, 不然就真的是事倍功半了. 希望自己在毕业之前可以把这个工作做出来, 毕竟也是我想出的第一个idea.</p><p>虽然陆港两地通关遥遥无期, 但是疫情已经常态化了, 今年明显感受到新生的热情. 最近学校到处都是人, 很多新生在群里问着看似傻逼的问题, 一如两年前的自己(好吧自己当然并没有这么傻逼). 时间过得太快了, 我明年就要毕业了. 新学期交了学费, 发现自己并没有什么钱可以剩下了. 以后还是要注意开源节流才好. 这个月加大了锻炼的力度, 羽毛球乒乓球健身跑步, 但是对于早睡这个事上还是没有进展. 早起做到了, 因为每天早上八点半都要抢下周的运动场, 晚上想早点回去总是有这样或者那样的事情拖到10点多. </p><p>这个月的主要目标就是达到早回早睡. 多看些印刷品提高睡眠质量, 少玩一些手机. 最近互联网上很热闹, 国家政治, 疫情治理, 劣迹明星, 无良资本, 乱作一团. 很多时候自己的思考就会有点肤浅和局限了, 还是要看些书籍来中和一下. 自己的状态还是浮躁多一些, 工作没法沉下去心, 所以效率不高, 因此很多事就会拖延, 导致没法早早回去. 关键还是要克制自己的欲望, 提高效率. 东汉有瘦羊博士,  希望自己能成为一个瘦杨博士吧 (虽然涵义相差十万八千里….)~</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;香港迎来了他最热的时候.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Milestone</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/08/02/Milestone/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/08/02/Milestone/</id>
    <published>2021-08-02T08:35:48.000Z</published>
    <updated>2021-08-02T09:22:24.222Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>果然ddl还是第一生产力.</p><a id="more"></a><p>7月的开始我也不知道INFOCOM能不能赶上. 不过心中一口气, 一定要挺到底. 每周都有一定的进度, 虽然过程中遇到了各种各样的问题. </p><p>说实话我都不知道自己哪里来的蜜汁自信, 就真的觉得自己肯定可以赶得上. 方法没有完全实现, baseline也状况百出的情况下, 在DDL前一周还可以依然看看剧去健身, 真的很服我自己.</p><p>不过有一说一, 这个工作真的让我学到了很多. 以前一直没有机会用python, 主要是没有动力, 毕竟matlab太好用了, 也够用了. 知道这次做深度学习的东西, matlab实在是捉襟见肘, 做一个简单的模型玩玩还差不多. 让我不得不边学边查边做, 入门python和keras. 以前对于深度学习也只是粗浅的理解,  真的要实现一个复杂的网络还是挺麻烦的. 对于炼丹大法也有了初步的体会. 前几天听NTU的罗骏在一个报告上说, Deep learning is art, not science. 整个网络结构的设计和调整完全是按照自己的品味和艺术天赋决定的. 并没有一个详细的科学指引, 如何设计网络和调参. 但是作为一个cs的phd, 出去说自己不会深度学习那就真的太丢人了.</p><p>但是我花了好几天看transformer和attention也没有搞明白, 上来就是seq2seq机器翻译的例子, 真的要吐. 可能主要还是基础的问题没有理解, 直接上来搞transformer的确是有点难. 结果最后还是用了传统的encoder-decoder. 但是我还是prefer一些先给一些intuitive的讲解, 再层层深入的感觉. 希望以后自己可以写一个简单实用的深度学习小册子, 方便新手入门, 或者外行装逼用. 先挖个坑吧.</p><p>想一想15号开始写paper, 31号写完, 着实有点着急. 但是显而易见的是自己的写作水平下降了很多. 写第一篇paper的时候老师很少这样, 提出了很多问题, 而且这些问题的确是我没有意识到的. 自己写完洋洋得意, 老师一看简直就是辣鸡. 而且的确, 同样的句子老师改过之后读起来就更有”学术范”并且不是故作高深, 而自己就那么几句大白话来回颠倒. 有时候真的觉得自己肚里有100斤, 倒出来能有八两就不错了, 写着论文真的就像在”挤”. 以前看paper的时候会觉得别的paper写的好, 但并没有真的意识到好在哪里. 真的等自己去写的时候才发现, 想要从读者的角度去把自己的工作写出来真的太难了. 这个逻辑, 或者李葆春老师说的”flow”, 的确是要下功夫去琢磨和修改的. 希望下次写paper的时候能有进步!</p><p>Anyway, 紧赶慢赶, 总算是赶上了. 而且没有通宵. 这段时间周末没有休息, 家里也没有打扫, 头发也没剪, 脸上爆痘一片, 真的过的很糟糕. 月初的时候去复查了胃, 做了个呼气检查就要了1600. 虽然保险报销了9000多的手术费, 但是光这个复查和门诊的钱在社会主义内地就完全可以做手术+药了, 甚至我的一档医保报销后都用不了什么钱. 怪不得香港本地的学生都往医生上面去挤呢. 说到这里又不得不吐槽, 封关已经一年多了, 本来想赶完paper回去一趟, 但是内地又突然很多个省市爆疫, 师姐们不想回了, 作为师弟就难开口呀. </p><p>这个月有很多大事, 河南老家水灾, 那几日天天看微博大伙的救助, 十分感动. 最近郑州又爆发了疫情, 真的是难上加难. 不知道内地大家的意识怎么样, 现在香港已经一个多月没有本地新增了, 但是大家只要在户外都会老老实实戴上口罩. 估计人的防护意识低了就会加快病毒的传播. 希望这波疫情可以快快过去吧. 不然通关是真的遥遥无期了. 奥运会正如火如荼地开, 但是赶paper的时候完美错过了男女乒乓球的决赛, 遗憾呀. </p><p>不过还是有好事的, 吴某被刑拘了, 皆大欢喜. 自己终于中了一篇ubicomp, 时隔2年自己终于又有了paper, 要不是去年有一篇TMC顶着, 差一点自己的作品就断代了. 幻想过很多次paper中, 但是中了之后好像也没有什么感觉, 反而觉得压力真的越大了; 就仿佛是一周前自己提着劲每天干到12点告诉自己投出去之后要好好休息, 但是昨天投完还是1点睡的, 今天早上9点多又准时到了办公室. 很多事情并不是说一定要如何如何, 只是生活已经变成了daily routine, 能够放空的最多只是自己的心态吧, 生活已经疲惫不堪了. 每次写月志都会让自己调整调整, 但是每个月都还是这样重复得过. 不过有这么一个milestone可以让自己停一下, 反思一会, 终归是比没有好. 生活总是要收敛到自己舒适的模式, 但是总还是要有正则化和目标函数的约束才可以不至于跑偏.</p><p>8月已经到了, 2021过了三分之二, 我在写日记的时候终于不会习惯地写成2020了. 但是我自己也没有想到的是, 克服这个习惯竟然用了8个月, 而且, 好像马上就要进入2022了.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;果然ddl还是第一生产力.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>六月的雨</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/07/04/%E5%8E%9F%E6%9D%A5%E5%A6%82%E6%AD%A4/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/07/04/原来如此/</id>
    <published>2021-07-04T12:24:49.000Z</published>
    <updated>2021-07-04T12:44:56.558Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近不知道为什么, 香港已经连续下了大半个月的雨了. 湿度很大, 一出门就满是粘腻的气息. 屋子里有时候墙壁都会渗出水珠来.</p><a id="more"></a><p>搬了新房子, 其实也就是往上搬了两层, 相同的朝向和位置. 但是房租省了900块. 穷人穷生活, 前几天看到楼下保安大爷还比我现在的工资高呢. 但是一份价格一分货, 为了弄新家折腾了很久, 光搬家就搬了一周, 每天晚上下班回去收拾几箱子东西往上搬. 很多东西没有布置, 又买了很多架子之类的东西收纳一下, 让空间不那么拥挤–但本来就已经够拥挤了. 感觉在香港真的是可以不断刷新人的居住下限, 浴室从宿舍到以前的家到现在, 几乎1平米不到吧. 刚住进去的时候还有点漏水, 让中介来看了之后修了一下也没用, 自己研究半天原来是瓷砖缝隙漏水, 买了瓶玻璃胶补了才好点. 不过这个中介还挺专业, 还打了印花证明. 以前很多中介和房东都是私下签约, 不向政府交税的. 总之什么条件就过什么生活吧, 现在自己收拾得也挺温馨了. 明年得这个时候估计就要毕业了.</p><p>这个月推进新项目, 学Keras, 写multi-label model, multi-task model, simulate data, 感觉也做了不少事. 一个月内整理输出了几十篇博客, 感觉还是学到了不少东西的. 这个项目里也尝试在优化自己的工作流程, 用notion做了一些规划和资料收集, 比之前的盲目心里有底一些. </p><p>上周还审了三篇paper. 但是infocom的ddl只有一个月了, 还是要尽力去赶一下. mobicom的结果出来了, 师兄和以前的师弟都中了一篇, 自己说不焦虑是假的, 更何况明年就要毕业了. 没有硬通货连postdoc都找不到呀. </p><p>端午节的时候找了好久才吃到甜粽, 有一种独在异乡为异客的感觉. 不过最近体重又有波动了, 真切的感受到了减肥的困难. 不过把时间轴拉开一些, 还是可以拟合出一个单调递减的曲线的. 希望这个月可以加大力度, 争取瘦到140斤以下吧. 前几天小伙伴说起早睡早起, 自己可以再尝试一下, 希望可以有作用. 年纪到了, 真的觉自己的状态差了一些. 还是要不断修炼自己的工作能力和生活状态吧, 这也是一个穷极一生致力的事情.</p><p>香港的疫情也反反复复, 估计也不大会开关了. 真的想不到这两年的魔幻, 是不是好事不清楚, 但是它真的彻底改变了我的生活状态了. 我希望它能是好的影响吧. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近不知道为什么, 香港已经连续下了大半个月的雨了. 湿度很大, 一出门就满是粘腻的气息. 屋子里有时候墙壁都会渗出水珠来.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>唯梦闲人不梦君</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/05/30/%E5%94%AF%E6%A2%A6%E9%97%B2%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E6%A2%A6%E5%90%9B/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/05/30/唯梦闲人不梦君/</id>
    <published>2021-05-30T08:46:24.000Z</published>
    <updated>2021-05-30T09:09:30.973Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>第一篇paper第三次投出去后, 又要投身到第二份工作里了.</p><a id="more"></a><p>15号, 在反复修改了很多遍之后, 完成了第三次投稿. 蓦然回首, 我的博士生活已经过了快两年了. 相对别人来说, 成果还是过于贫瘠. 还是要努力多做一些东西出来.</p><p>新工作准备加上一些深度学习的东西. 实现了一个简单的网络之后才发现自己其实对于深度学习的了解还是差的太多了. 趁着现在有大块的时间, 自己的基础方面还需要多多加强. 学校恰好又开了python课, 花了几天的时间稍微听了一下, 但是感觉编程这个东西如果了解了大概的语法结构之后还是要通过一个项目来边学习边上手. 每每总是感到自己知识的匮乏.</p><p>干完活之后开始有空处理一些个人的事情. 因为去年到现在胃总是陆陆续续地隐隐作痛, 就想去彻底检查一下. 毕竟现在觉得自己的身体已经大大不如从前了. 刚好买了保险, 让agent安排做了一次无痛胃镜. 资本主义的医疗是真的贵, 问诊5分钟要拿800块, 做个胃镜花了一万多. 不过说起来, 服务还是很好的, 在温柔的护士姐姐的声音中不知不觉睡过去, 醒来一切都已经搞定了, 丝毫没有感受到痛. </p><p>后来agent又帮我安利了储蓄基金, 想想有必要做一下财产规划, 所以也入手了.  看了一下最近几个月的账单, 都是差不多把工资都花没了.</p><p>小伙伴回来之后我又开始了健身, 很久没练一下子撸铁第二天酸痛得怀疑人生, 路都走不动了. 和自hikers继续爬山, 不过最近天气很热, 白天真的会中暑. 上一次去南丫岛爬山真的是我得极限, 第一次体会汗如雨下无法呼吸得感觉. 很明显地黑了一圈. 现在开始傍晚出发, 伴着夕阳爬山, 入夜爬到顶峰看夜景. 香港的城市风光还是不错的, 我的11pro夜景模式也超乎我的想象. </p><p>疫情还是那个样子, 依旧是无法通关. 算来已经困在香港一年多了. 感觉生活慢慢回到了正规. 研究新工作, 少吃主食, 每周锻炼, 调整睡眠. 自从开了空调之后睡眠质量就提升了很多, 常常早上会自然醒来. 喜欢平淡如水的日子, 三五好友, 还有每晚金黄色的夕阳. 我今淡然度流年, 唯梦闲人不梦君.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;第一篇paper第三次投出去后, 又要投身到第二份工作里了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>后疫情时代的生活</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/05/09/%E5%90%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/05/09/后疫情时代的生活/</id>
    <published>2021-05-09T08:14:56.000Z</published>
    <updated>2021-05-09T09:03:51.844Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>能在每月月末左右准时地写一篇文章已经有些难了.</p><a id="more"></a><p>五一香港只放一天假, 又赶上周日, 自己手头还有实验要赶着假期人少在学校做, 所以一直没来得及写. 自从上个月收到ubicomp的comments, 算了一下有五周的时间做修改. 一周写response report框架, 一周做实验, 一周分析数据, 一周完善report, 最后一周整理paper. 想着还是比较宽裕的. 但是不可以太过于松散, 干事还是宜早不宜晚. 暗下决心加个班五一之前搞定. </p><p>不过正所谓计划赶不上变化, 第一周写了框架,琢磨了很久comments, 骂了一下傻逼的reviewer. 第二周做实验, 接着就发现还有很多其他的杂事. 组会的paper要准备, 先看再做slides再讲, 还要帮老板审一篇TMC, 这学期的seminar report也要交了. 这样进度就拉慢了, 上周老板还侧面催我快点搞. 于是立下flag这周一定要把report的初稿写完. 经过一周的不懈奋斗, 终于在周五完稿, 发给老师看一下, 目前还没有回音. 不过对照原计划来说好歹也算是没有差太多, 只是下周真的要加快进度赶ddl了. </p><p>这周还是比较充实的. 有任务在身, 但不是以前被项目困住一头雾水的绝望, 而是我今天一定要干完什么什么的干劲. 只是这个月生活上还是一塌糊涂, 说了一万次的早睡还是没有实现. 昨天和一个朋友说起, 她说晚上12点睡, 早上7点多就起床去上班了. 我觉得上午的确是大好时光, 以后可以试试早点下班早睡早起, 看看自己的身体状态会不会好一些.</p><p>一起健身的小伙伴秘密回深圳去见女友了, 再加上现在是学期末, 体育场都用来考试了, 所以两周都没有怎么锻炼了. 不过体重还好, 没有增加–目前我觉得不增加就谢天谢地了. 约了几个朋友打乒乓球, 不过大家都是有一搭没一搭的打, 组群的热情大概有打球的一万倍. 每周的热量消耗大致都是来源于周末的hiking. 不过最近天气热了, 上周一次去爬山, 连续1000多个台阶, 太阳暴晒, 真的觉得自己要昏厥了. 还好后来天公作美, 到最山顶之后天阴了. 不过晚上回来看到手臂和脖子还是晒得暗红发痛, 一周才好, 不过对比以前已经是黑了一层了. </p><p>最近的生活感觉过的很快, 没有上下班时间的硬性约束, 但是要自己约束自己; 赶着自己的paper, 也不会算着日子等周末; 白天争取可以高效率的完成一天计划的工作, 晚上休息一下睡个好觉, 周末一天收拾内务加个班, 另外一天徒步锻炼下身体. 前几天还在微信群里买了北方包子, 大伙团购店家负责送过关一路到各个集散点自提. 乡土中国, 人的胃真的是决定了人的归属, 走到哪里都改变不了. 不过有一说一, 老面包子配着胡辣汤,还真的是有久违的感觉了.</p><p>个人生活上还在一直探寻与自己最恰的方式, 但目前还没找到一个可以固化的模式. 前几天画了几个小时把账单全部又转移到了钱迹里, 不即时备份真的给我上了一课–再好的记性也比不过烂笔头呀, 更何况现在的电子工具也如此智能了. 怎么在往复的生活/人类的惰性/自身的诉求中找到一个情绪代价最小的生活方式, 依旧是我目前探寻的主题. 不可以把遗憾一拖再拖, 很多事情真的要靠修炼的. 希望自己可以逐渐在这个问题上想清楚, 做到并做好. 有时候看到一些vlog里别人的状态, 觉得自己还可以做的有很多很多. 希望自己还可以继续有这样敏感的神经.</p><p>昨天小侄子一周岁啦. 我也困在香港一整年了. 香港的疫情依旧不可轻视, 印度的更是离谱, 世界还是回不到过去的样子, 关键的是, 不知道还会持续多久.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;能在每月月末左右准时地写一篇文章已经有些难了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时时勤拂拭</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/04/10/%E6%97%B6%E6%97%B6%E5%8B%A4%E6%8B%82%E6%8B%AD/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/04/10/时时勤拂拭/</id>
    <published>2021-04-10T12:08:14.000Z</published>
    <updated>2021-04-10T13:00:18.183Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>夏天好像要来了.</p><a id="more"></a><p>每个周末来office, 晚上都经常会买一个麦当劳. 组里没人来, 所以自己一个人慢慢往尖东走, 经常会看到很多博士们拎着麦当劳外卖回学校. 之所以这么说, 因为总是感觉博士们都有一种难以言说的气质, 让人一眼就看出是博士. 但具体去形容衣冠不整眼神呆滞的话却又很片面, 或许是一种同类之间的神奇联系?</p><p>这个月做了confirmation, 自己练了得有10次以上, 第一次讲的时候co-supervisor不在, 恰好他又是DRC的chair, 又让我单独又讲了一次. 做confirmation之前其实还是挺担心的. 不过只要准备充分就还好, 要相信自己, 并且从容不迫. 转眼已经来香港一年半了, 马上从一个PhD student转变为PhD candidate, 时间飞逝, 不过说实话, 我觉得自己离真正的”All but Thesis”还差的很远, 感觉自己的水平只刚刚入门. 昨天收到UbiComp的notification, 给了个major, 看了眼comments感觉很棘手. 下个月又要有的忙了. 期刊就是这样痛苦的过程.</p><p>这个月大部分时间都花在了confirmation上, 还在组会讲了一个paper. 新工作只做了下literature review, 构思了一下哪里可以继续做的地方, 和老板讨论了一下还是没有formulate出一个具体的问题, 还是要先做下feasibility study. 感觉自己在机器学习上的理解还不够, 以前都太偏向于signal processing, AI的东西只是懂一些皮毛而已. 这次又要改一下ubicomp, 看来INFOCOM的工作时间的确有点赶了. 现在各行各业竞争都大, 而且不同以往, 身边全都是比自己优秀的人. 大师兄现在已经做到副系主任了, 二师兄也拿到了RAP, 以后跳回内地是大好前途. 而我这个马上要毕业的人, 第一工作都还没中呢. 前几天一个在HKUST的师弟告诉我, 组里有四五个重度抑郁的, 他现在也申请休学回深圳了.</p><p>说到抑郁, 说实话自己还是挺幸运的. 老板已经算是非常nice了. 前段时间经过argue也搬到了心仪的办公室, 有大大的窗户, 心情状态好了不少. 自己也幸运地坐在了窗户边上, 工作的时候专心了不少. 最近也在不断训练自己”deep work”的状态, 希望自己在工作时间可以高效率工作, 早点下班后再尽情玩耍, 做到life-work balance. 这个月恢复了锻炼, 每周健身, 羽毛球, hiking都没有断过, 感觉身体状态好了很多. 月初的时候认识了一群hiking小伙伴, 大家一起出去玩了很多次了, 挺开心的. 以前在polyu几乎没有什么社交, 每个周末蹲办公室里, 现在周末都会有一天出去走走, 和朋友们吃顿大餐, 剩下一天睡个懒觉, 做内务, 窝在床上看会儿电影刷刷剧, 甚至把赘婿全部看完了. 所以以前的那种虚无和刻到骨子里的孤独感少了很多.</p><p>上次组里一起去塔门岛, 回城路上zy讲了一路他和他生命中的女生们, 我在前面闭目养神, 随着巴士在盘山公路上环绕, 思绪一点点沉淀. 我曾经也有很多美好的感情, 可惜现在几乎全部都离我而去了. 有时候会无意间翻出以前的屏幕截图, 我觉得这是我的坏习惯, 太恋旧的话当初有多开心, 现在就会有多痛苦. 虽然知道感情总是会平淡, 但是起码现在的自己已经忘了当初有多么的感动; 而这些证据有明晃晃真切切地提醒我, 当初我们真的很快乐.</p><p>复活节假期, 加上清明节一起放了五天. 两天hiking, 三天自己在屋子里staycation.  前几天在大馆看了几个展, 带回来了几张明信片. 在网上买了夹子和麻绳, 把他们吊在电脑前, 仿佛增加了些许文艺气息, 提醒我要有一个积极的态度去对待每一天的生活–毕竟生活还有很多美丽的事物–至少还有温柔纤弱的港妹呢. 因为疫情的原因, 大家都戴上了口罩, 发现全港好看的妹子多了不少. 但是很多人摘了口罩后却又失去了光彩. 或许眼睛只是心灵的窗户, 而不是外表的窗户吧. </p><p>总而言之, 生活总是要有积极的态度, 每天早上的充沛精力, 每天潜心工作后的成就感, 读书偶尔引起的共鸣, 都是继续前进的助推剂. 当然, 身体的健康是基础, 坚持运动, 坚持出汗, 不要做一个动一动第二天就腰酸背痛的人. 前几日打了新冠疫苗, 下周再补上第二针, 希望深港可以尽早开关吧. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;夏天好像要来了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>调整生活</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/03/03/%E8%B0%83%E6%95%B4%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/03/03/调整生活/</id>
    <published>2021-03-03T12:29:09.000Z</published>
    <updated>2021-03-03T13:08:02.598Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2月份只有28天, 2021年就过去16%了.</p><a id="more"></a><p>第一次一个人过年, 不需要走无聊的亲戚, 也不用像往年一样开车奔徙2000里回老家. 组里大伙出去逛了一天, 剩下的时间自己窝在家里刷了两季行尸走肉. 只是家里不见天光, 坐一天真的还是挺有挑战的. 所以有的时候下午也会去学校在电脑前坐坐, 虽然都是划水, 但是心情会稍微好一些. </p><p>囊中羞涩, 所以又和房东预约了一年. 死皮赖脸把价格压低了300, 算着一年能省下来3600块也不错. 和房东砍价的时候我justify屋子没有阳光, 结果她说在香港能有个窗户都已经很不错了, 还要阳光呢. 在资本主义的社会, 要么高官厚禄享受想象不到的荣华富贵, 要么庸庸碌碌挤在劏房里苟且偷生. 交了两个月的押金做房租, 一下子卡里的钱就没剩多少了. 前几天刚算了上个月的花费, 发现每个月的工资就刚好可以cover住花销, 距离宽裕还是差的多.</p><p>Office的坏境也让人窒息, 很多办公室没有窗户, 而且非常小, 比起国外大农村来说真的是要人抑郁. 这两年学校高速发展, Phd扩招, 目前整个系有140多个PhD. 可想而知以后会多么的内卷. 系里要求所有的工位全部缩小重排, 才勉强可以坐下. 我就比较苦逼了, 从PQ到QT到P又到QR, 换了四个办公室. 前几天系里发邮件说要让我们搬到QT去, 一看在一个四面墙的小屋子里挤下20个人, 太可怕了. 后来抱着试一试的心态找了general office去argue, 动之以理晓之以情, 好在小秘也是通情达理之人, 最后给我调了一个新的工位, 而且还在一个窗户边, 真的是幸运. 不过师姐刚刚说以前可以抱怨屋子让人抑郁, 坐在门口扰乱心智, 课桌办公条件不好, 这下所有外在因素都没有了, 如果你还是没有成果, 那就真的要找找自己的问题了…. </p><p>初五香港就复工了. 第一周写了confirmation的report, 第二周做了slides, 暂时还不知道答辩会安排到哪一天. 昨天和老板rehearse一下, 技术问题倒没有说太多, 但是光挑出我发音不准的单词都有一二十个. 感觉自己的英文演讲能力还是不太行, 完全脱稿还做不到. 以前好不容易改掉了总是so…so…的毛病, 听了自己的录像后发现有多了总是Emm..的毛病. 做到自如的演讲还是差得很远, 英语的基本功也需要加强, 比如一些基础的语法和单词发音等.</p><p>在香港已经呆了快一年了, 或许是由于久坐, 或许是因为香港的饮料, 再或许是压力山大, 到了年纪, 身材开始发福了. 自己又买了个体脂秤, 一称发现自己都已经快150斤了. 前段时间出门hiking拍的照片, 自己的脸圆的惨不忍睹. 香港疫情逐渐好转, 痛定思痛, 所以决定开始锻炼. 又买了一桶蛋白粉, 恢复了之前的撸铁, 这两周一直在酸痛的享受中; 每周都至少要运动一次; 碳酸饮料就尽量不喝了, 奶茶和咖啡更是不敢再碰–现在喝柠檬茶中午都已经睡不着了. 最近经常和组里一起出去玩耍, 天气适宜, 徜徉在山水之间. 但大伙有次说到, 香港的景色总是这样, 要么山要么水. 都看腻了. 人呀, 你的名字要不满足!</p><p>最近自己的身体状态也不是很好, 每天醒来觉得很累, 胃口也差了很多, 学习也不怎么专注了. 目前正在尝试调整作息, 早点回去睡觉, 早点起床来工作. 睡前少玩手机, 看几页书平静一下. 给自己买了个投影仪, 周末的时候可以赖在床上看电影. 现在办公室环境也不错, 开始运动锻炼, 注意休息, 希望自己的状态可以逐渐恢复, 又更好的精力和激情投入到科研中去. 想想自己明年这时候就要毕业啦. 真的是岁月如梭. 还需要两个工作还写thesis, 要提高效率, 更努力才可以呀.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2月份只有28天, 2021年就过去16%了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新年快乐</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/02/12/%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%BF%AB%E4%B9%90/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/02/12/新年快乐/</id>
    <published>2021-02-12T13:10:28.000Z</published>
    <updated>2021-02-12T13:10:13.587Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这次月记拖了大半个月了才写, 因为前一段时间一直在忙paper revision 的事. 现在是大年初一, 刚刚闲下来.</p><a id="more"></a><p>其实1月的时候天气还是非常冷的, 特别是在我那个背阴的屋子里, 一度要让我穿羽绒服, 不然就会一直打喷嚏. 后来在淘宝买了一个超级厚的居家服(就像北方冬天老百姓穿的那种), 可惜等漂流瓶寄到天气已经转暖了, 温度维持在二十度, 特别宜人. 买的衣服也就只能束之高阁了.</p><p>也可能正是因为那段天气, 搞得我有点着凉了. 后来有一点咳嗽, 所以就预约校医院检查, 正好给我安排到了生日当天. 结果我一去医生就如临大敌, 把我带到负压病房, 给我开出强制检疫令, 让我提交唾液样本等待化验, 在这段时间里不可以出门, 不可以回学校. 所以我的生日就只能在隔离中度过了. 感天动地的是刚从医院回去老板找我讨论, 我只好说我被隔离了, 然后就在家里用teams讨论, 然后在家隔离两天把Comments的response写出了一版. 整个生日算是过的比较心酸了, 想要收到的祝福没有收到. 后来小伙伴亲自下厨, 给我补了一个生日. 虽然菜味道一般, 心意还是领会到了. </p><p>最近大伙都说我胖了, 但自己也不知道到底胖了多少. 买了个体脂秤, 上一次的记录是2019年, 这次再一称那个体重曲线一下飞上去了, 相比之前胖了有15斤. 太难受了. 在香港这一年真的太难了, 论文没有发出来多少, 体重却真的是在飙升. 年纪大了真的太明显了, 身体代谢一下就慢了. 当年可真的是怎么吃都吃不胖的人. 这段时间也有点入睡困难, 每天躺在床上辗转好一阵才睡着. 等以后真的是要多多注意身体了. 早去早回, 每周锻炼, 周末出门好好逛逛. 一定要把身体机能给调整好. </p><p>1月10号的时候收到Ubicomp的notification, 直接给拒了. 老板说comment还挺positive的, 让我好好改改再投下一轮. 看来回家过年是没有希望了. 定了个大致计划, 写response一周, 做实验处理数据一周, 复现别人的工作一周, 写paper, 改response一周. 目前总体上还说还是按照计划圆满完成了. 甚至中间对进度乐观的时候还去逛了一下南丫岛, 刷了一下最近很火的&lt;山海情&gt;. 后来发现时间紧张, 一直在疯狂输出, 连抽出时间写月记都来不及了.  想想之前还搞了一个月定位的事, 搞了半天也没搞出什么名堂来, 还挺失败的. 后来这个事一忙, 定位也不做了. </p><p>补实验的时候需要找5个新的subject, 突然感觉自己是不是社交圈子太小了, 最后只好厚着脸皮找了一个office不熟的其他学生来帮忙. 不知道我这个PHD几年都收获了些什么, work-life balance真的是一个要追求的目标. 好在paper在大年二十九投出去了, 也不想再多看一眼, 好好过个年, 休息一下.</p><p>这算是我有记忆以来第一次在异乡独自过年, 不过也落个安静. 以前每次都折腾的要命, 还有很多亲戚街坊尬到不行.  老板提前给了红包, 大伙在群里也搞得很热闹. 现在是初一, office里只有我还有一个每日住在这的小伙. 难得的假期, 难得的安静时光, 想沉淀一下自己. 我想是时候甩掉一些以前的枷锁了, 不要浪费自己的情感在没用的东西上. 新的一年, 好好出发. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这次月记拖了大半个月了才写, 因为前一段时间一直在忙paper revision 的事. 现在是大年初一, 刚刚闲下来.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不平凡的尾声</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/01/03/%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E5%87%A1%E7%9A%84%E5%B0%BE%E5%A3%B0/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/01/03/不平凡的尾声/</id>
    <published>2021-01-03T13:21:06.000Z</published>
    <updated>2021-01-03T13:52:09.200Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>魔幻的2020终于结束了. 感觉没做什么事情, 却也感觉今年如此漫长.</p><a id="more"></a><p>这个月自己也在另外找方向, 同时忙了一些杂事, 帮老板改作业, 审了一篇IoTDI, 准备了一次组会, 也第一次收到IoT Journal的审稿申请. 第一次正式的审稿, 最后editor给的feedback还可以, 我看别的reviewers给的意见也大差不差. 科研上很多时间花在了等实验设备, 搭环境上, 一直还没有最终确定下来要做的topic. 老板最近好像非常的push, 总是赶着我汇报进度, 还说2021年要投两篇Ubicomp. 不知道为何突然如此热情高涨. </p><p>自己做科研还是很累的, 这段时间越来越觉得疲惫和焦虑, 前段时间每周都要失眠一两回. 这个时代的确竞争太激烈了. 内心的浮躁加上自己能力的不足, 就更容易变得焦虑. 总而言之还是把自己现在的工作做好吧.</p><p>这个月疫情又反扑了, 而且还有从英国来的变异病毒, 深圳现在已经要隔离21天, 而且还要提前预约酒店的名额. 不知道今年过年还回不回的去. 本来在香港读博就图个happy, 这下好了, 和人家留洋的一个样了.  前几天和组里一起去了粉岭的鹿颈徒步, 走到海边可以清晰地看到两公里之外的深圳沙头角, 近在咫尺却又远在天涯, 真的好心酸. </p><p>师兄在隔离新规出来之前回去筹备婚礼了, 现在已经隔离完成拍好婚纱照了. 组里只能我们三个人了. 据说老板今年没有招到人, 等明年他们一走, 组里就只剩我自己了. 这段时间疫情严重, 很多老师和学生都选择work from home, 但是我们老板还按时来上班, 结果整个20个人的office几乎剩下五六个人, 一大半都是我们组的, 连大周末所有人也在, 真的是内卷呀.</p><p>天气冷了, 冬天算是到了吧, 在家里还是觉得很阴冷的, 但是在办公室就很暖和. 现在就处于一个穿什么样的都有的季节, 有人穿羽绒服, 还有妹子光腿穿裙子呢. 南方的冬天温度很不稳定, 昼夜温差大, 而且寒流频频, 每次都会波动个10度. 所以我的床上堆了厚被子, 薄被子, 还有两个摊子, 随时都可以切换. 搬家后周末上午一般都不来office了, 睡个自然醒, 起床煮一碗麦片, 刷刷手机什么的, 中午自己做些面条或者速冻饺子, 下午再睡个午觉, 醒来后再去上班. 以前一直打算看电影, 不过也没有什么心情在屋子里坐着. 在新家睡眠不太好, 深睡时间很短, 而且经常做梦, REM时间又一个多小时. 梦到了很多人, 很多事, 醒来有些怅怅然.  以前梦到后总可以马上发消息, 如今再也没有这样的人了. 所以如果你有梦见马上就可以发消息告诉的人, 也算是一种幸运吧.</p><p>圣诞节和元旦都放了三天假期. 这个元旦安安静静, 熟悉的人四散天涯, 甚至连问候都没有了. 跨年夜和三个师姐一起买了些零食坐在会议室看bilibili的跨年晚会, 不知不觉中时间已经跳到了新的一年. 2020很魔幻, 经历了新冠疫情, 在家里呆了整整三个月. 社会上国内外无时无刻都在发声光怪陆离和违背常识的事情, 无数的信息和观点乱花般得迷了人的眼睛. 在香港困了7个月了, 感觉内心也越来越困顿和阴郁. 有很多感情和想法都困在了小小的脑袋里, 没有什么倾诉欲, 也没有什么特别想做的东西. </p><p>刚才回顾了2020年初写的月志, 发现没有立什么flag, 说明我还是很有自知之明的. 回顾这一整年, 上半年写了自己的主页, 看了些书, 画了幅画, 下半年做了一个project, 搬了家. 吃胖了快10斤, 甚至前几天没有禁止堂食的时候连续吃了3天美心鸡煲小火锅. 其他好像真的没有什么了. 好在2020终于打破了生病的诅咒, 以前每年至少春夏秋冬要生病4次, 今年没有得过大病, 可能是因为戴了口罩的原因, 除了11月赶论文的时候胃不太舒服. 2021年没有太多想法, <strong>首先当然还是希望自己科研顺利, 可以再投两个paper; 等运动场所开放之后多多锻炼, 减到135斤; 希望可以进一步精简自己的生活, 不管是物品上, 感情上还是生活方式上, 尽量做到regular一些; 最后还是希望世界的疫情快快结束, 至少与内地正常通关, 多出去走一走, </strong>不然真的要在这个岛上闷死了.</p><p>这个不平凡的2020终于走到了尾声. 元旦的时候大伙都在朋友圈里感慨, 告别, 我也没有什么想表达的–日子还是平平淡淡地过着. 但还是希望可以更洒脱一些, 在2021年做出一些成绩来. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;魔幻的2020终于结束了. 感觉没做什么事情, 却也感觉今年如此漫长.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>风光长宜放眼量</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/11/30/%E9%A3%8E%E5%85%89%E9%95%BF%E5%AE%9C%E6%94%BE%E7%9C%BC%E9%87%8F/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/11/30/风光长宜放眼量/</id>
    <published>2020-11-30T13:21:06.000Z</published>
    <updated>2020-12-01T03:15:49.674Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终于投出了Ph.D的第一个paper.</p><a id="more"></a><p>其实1号的时候我都不是很有信息可以投出去paper, 毕竟那个时候最后的技术流程都还没有确定, 而且实验也没有做. 所以还是比较焦虑如果这次ddl再赶不上的话改怎么办. 不过和老板聊了之后还是坚定要尽力去赶, 不然有是要拖两个月了.</p><p>月初的时候paper还没有成型, 老板也还没有仔细看, 只是看了下outline让我调整了一下文章的结构, 大概了一遍, 补充和很多章节和一些background, 也删掉了很多冗余的东西. 写paper的确是一门艺术, 自己写的感觉挺满意了被老板一改就觉得以前自己写的是狗屎. 都说ddl是第一生产力, 军令状既然已经立下了, 剩下的时间就全力以赴. 其实说全力以赴我还是惭愧的, 毕竟这十几天并没有怎么熬夜, 一般11点多我就回宿舍了, 和平常几乎没有太多的加班. 但是心情上是绷紧的, 那一阵突然有了胃溃疡的症状, 每次吃饭都像咽下去了一个刺猬, 胃疼的要命. 当时脑袋里的想法尽然是千万不要出毛病, 我还要干活呢. 在校医院检查了一下, 拿了一些药, 吃着慢慢好了一些. 师姐说大概是因为心理因素引起的毛病, 在精神高度集中的时候容易这样. 其实想想也不无道理, 毕竟平常我的胃并没有太多问题. 那段时间真的是非常亢奋, 每天早早起床也不会困. 提着一口气奋战到ddl最后一刻, 论文改了六大版, 相对于月初的确提高很多. 让师兄门提了一些introduction的意见, 都非常中肯, 姜还是老的辣呀. 距离上一次完成一个完整的work已经很久了, 说实话感觉已经记不清楚了. 不过这次真的是有不一样的体悟. 都说事情给人的体验有”峰终效应”, 在论文截至后我并没有想象中的开心或者如释重负, 反倒有一丢丢遗憾, 或许是因为我没有算准ddl时区换算的精确时间, 在ddl关闭后又改了半小时, 没有上传最终修改的版本. 不过感觉胃是真的没有那么疼了. 投稿结束的那天天气非常晴朗, 师兄带着大伙一起去吃了早茶. 我也渐渐可以暂时没有焦虑地谈笑风生一阵了. </p><p>宿舍的住宿资格早就到期了, 一直交着罚金. 大师兄找到工作离开了香港, 我就接着住他的房子了. 本来想让大伙一起帮忙搬家, 但是感觉大家都挺忙的, 于是也不太好意思麻烦别人, 就自己每次去学校的时候拉一行李箱, 最后跑了6趟终于搬完了. 在宿舍办理checkout的时候刚好又遇到了去年帮我办理check in的阿姨, 因为我要退e-purse里的钱, 负责的工作人员出去吃饭了, 所以要我在旁边椅子上坐一会. 而去年也是负责check in的另外一位工作人员不在, 让我在同样的地方等待. 我坐在同样的位置上等待阿姨来叫我, 恍惚间觉得这一切都没有发生过, 一年间恍若隔世. 想象这一年都发声了什么呢? 暴乱, 疫情, 隔离, 为了第一个work苦苦折磨, 现在一切渐渐平息, 我也要离开这个地方了. 还记得在宿舍的第一夜不知道要开热水器, 怎么调都是凉水, 就这样洗了一个冷水澡. 中间因为暴乱逃离了香港, 再回来已经是几个月后了.  </p><p>香港的住房资源和条件举世闻名, 我也不用过多描述了. 现在住的是红磡殡仪馆附近的一个居民楼, 二楼, 而楼下就是买花圈的棺材的地方, 被我们学生俗称为”花圈街”. i一个人住大概十几平的小房子, 月租5500, 不包括水电, 而且这已经是今年疫情背景下的价格了. 屋子的窗户对着小巷, 因为楼层低, 所以也没什么采光. 对比一下以前19楼的宿舍, 每天早上7点阳光直接怼到脸上, 窗外就是美丽的维港海景, 是不是都可以看到十几层的邮轮停靠在土瓜湾码头. 不过人穷是原罪呀, 作为一个phd大部分时间都是在办公室, 所以能省就省一点吧.</p><p>现在一个人住倒也自由自在, 以前每天回去都要听室友和他的小男友(我知道连麦对象是个男的, 但是不知道他到底是0是1)连麦几个小时直到睡前一刻. 就算条件差一些, 但毕竟是自己的小窝, 也不能太将就了. 用了一个周末做了大扫除, 角角落落都清洗了一遍. 在网上购置了一个烘衣机(没地方晒衣服, 只能晾干), 台灯, 一些其他的小家具. 搬了办公室里的一个绿植过去, 给屋子添加了一些生机, 不过好像因为缺乏养分要黄了….当初买的小爱同学也可以用了, 平时听听歌, 也可以聊聊天, 仿佛真的有人陪似的. 屋子太小, 洗手间转身都很艰难, 很多东西比如牙刷没地放, 就只能买了些置物架好好利用一下垂直空间. 断断续续折腾了两周, 屋子慢慢有些样子了. 屋子里的气味也渐渐被自己同化, 算是一个真正自己的小窝了吧.</p><p>做了一个工作就可以confirmation, 不至于被退学了, 日常焦虑少了很多. 在新家每天睡到几乎自然醒, 半夜嗨到一两点不睡. 给自己放了假, 就是平时摸摸鱼, 然后10点准时下班而已. 但是也没有完全放纵, 毕竟自己还有很多自己的事情要做. 整理一些资料什么的, 但是暂时不太想做一些脑力劳动了. 组会停了3个月, 又开始恢复了, 这也说明又要恢复日常的科研生活了. 只是希望自己别再有那么沉重的包袱, 好好科研好好生活, 多锻炼, 劳逸结合, 张弛有度做科研. 香港11月底这周终于算是降温了, 据说算是气候学上正式入秋. 前段时间一度热的还需要穿短袖呢. 不过就算降了温, 热辣的港妹依旧是小短裙, 无法想象北方现在已经大雪纷飞. 或许人总是无法察觉自己正在享受的幸福, 却总是把目光放在自己目前还没有拥有的地方. 可是人又总是不知足的, 所以活在当下并不是谁都能做到的.</p><p>香港的疫情又严重了, 第四波感染每天一百多例. 通关还是遥遥无期. 仿佛在香港真的就是出国留学了, 虽然近在咫尺但是半年都不能回去. 很多人想见却见不了, 渐渐的会弄丢的吧. 感情这个东西真的很玄妙, 很多我们曾经坚定的东西都敌不过时间. 一个人习惯了, 很多可有可无的社交都想避开, 但是一些想要联系的人看着他们在朋友圈晒出的日常, 却又怕自己会打扰. 前几日见了小胖, 一起吃了饭, 他说我很久不见真的胖了很多. 仿佛从五月份来香港之后就真的胖了很多, 这是以前从来没有过的情况. 或许是过劳肥?也或许是真的坐的太久了. 上周和陈文强和雅斌一起打了语音电话, 聊了四个多小时. 自从毕业后几乎没什么联系, 本来想一起聊聊合作, 但是最后差不多也不了了之. 小妹不知道最近忙什么呢? 现在有没有男朋友? 前几天又陪朋友重新上了一趟山顶, 看着山下的繁华闹市, 山上冷风阵阵, 豪宅的灯星星点点, 山顶花园里漫步一圈, 有难得的虫鸣和清幽. 来太平山已经五六次了, 每次都是和不同的人. 看着熟悉的风景, 可惜物是人非了.</p><p>马上进入十二月, 今年又进入尾声了. 这一年有了很多思考和感受. 进入常态化科研阶段, 风光长宜放眼量, 拥抱冬日里的暖阳吧.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;终于投出了Ph.D的第一个paper.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>冲锋号</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/11/01/%E5%86%B2%E9%94%8B%E5%8F%B7/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/11/01/冲锋号/</id>
    <published>2020-11-01T02:50:18.000Z</published>
    <updated>2020-11-01T03:03:43.103Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>11月开始了, 向高地发出最后的冲锋!</p><a id="more"></a><p>仿佛是过了国庆之后, 几场雨就下得气温下降了不少. 俗语说一场秋雨一场寒, 以前在北方是深有体会, 没想到在南方也挺有用. 但是貌似这边得秋雨并不是因为南下得西伯利亚寒流, 反倒是因为在南太平洋北上得台风. 不过总之降温是明显的, 虽说现在晴天还是可以穿短袖, 但是晚上睡觉已经不需要开空调了.</p><p>正是因为晚上不开空调, 所以每天早上都会被楼下马路上的车吵醒, 每天早上天亮得也早. 不过这也有好处, 就是到了早上自然而然的就醒了, 有时候甚至比闹铃还早. 这也倒逼了我必须早睡, 毕竟不管多晚睡早上都是要被吵醒的.</p><p>整个10月整个朋友圈都在晒结婚, 很多朋友真的是突然就要结婚了. 想想自己已经26了还孑然一身, 对感情抱得希望是越来越小了. 现在干什么都是一个人搞定, 倒也是落个逍遥自在.</p><p>科研进展缓慢, 老师让我先着手写paper, 一边写一边构思. 一直stuck在定位和二义性的问题上, 每天思索实验, 一次次在洗漱或者马上坠入梦乡时想到一个点子, 第二天一测式发现不顶用. 不过好在坚持不懈的情况下偶然有一个有效的想法. 有的时候直觉还是比较准的. 下半个月一直在写paper, 全部改了一遍, 有时候一张图都可以画一整天. 目前还剩experiment没有写, 打算在剩下半个月的时间内把这个work终结. 挑战还是非常大的, 毕竟还要留一周refine, 也就是说要在一周内做完所有人的实验, 分析出数据结果, 画图, 写paper. </p><p>Anyway, 这次真的不能再错失ddl了. 已经连续奋战了半年, 在这样下去我也撑不住了. 要用最后一口气发起冲锋, 提前打好这场仗!</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;11月开始了, 向高地发出最后的冲锋!&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>坚持</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/10/04/%E5%9D%9A%E6%8C%81/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/10/04/坚持/</id>
    <published>2020-10-04T08:59:36.000Z</published>
    <updated>2020-10-05T08:05:57.080Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>正式成为了Second-year PhD student.</p><a id="more"></a><p>又到了国庆. 上次国庆依旧历历在目, 香港只放了一天的假, 但是因为暴动游行大街上空空荡荡. 这次国庆和中秋节在同一天, 放了两天假. 中秋当天全组人都在实验室, 于是晚上大伙约了一顿麻辣香锅, 算是过中秋了. 这次中秋全家四散在祖国各地, 不过以后也可能就是常态了. 还好都在中国呢.</p><p>香港的国庆节几乎是没有什么节日氛围的, 学校管理层办了一个简单的升旗仪式都会被媒体大肆渲染解读出无数个版本. 对于大多数香港市民来说, 无非就是多了一个假期而已. 假期连着周末四天, 组里一起去了一趟长洲岛. 长洲岛算是离岛里最大的了, 坐船摇摇晃晃走了40分钟. 还未靠岸就看到漫天的五星红旗和香港区旗, 好感增加了不少. 一上岸就看到超级大的装饰, 庆祝国庆, 设计风格感觉还停留在上个世纪, 看来远离资本主义中心民风还是比较淳朴的. 这里既有现代的便利又有低廉的物价, 还有广阔的沙滩, 傍晚还有绝美的夕阳, 有时间真的想在这住一晚好好放松一下.</p><p>这个月依旧没有休息. 实际上是不太敢休息. 一整月都被stuck在一个问题上, 用了各种方法都没法解决, 有点绝望了. 每天醒来想着又要面对这个问题都有点难受. 月初的时候兔说9月摩羯会有很好的运势, 一直解决不了的问题会得到解决, 但是现在看来星座果然还是迷信来着, 甚至连安慰剂都不是. 提着一口气, 一切的其他活动都暂时提不起兴趣, 每天也就靠刷刷微博, 吃饭后看看脱口秀大会调节一下. 不过好在疫情得到了一些控制, 体育场重开了, 于是就和组里约着每周都坚持打球, 已经坚持了一周了, 希望以后可以继续坚持下去. 这几个月明显感觉到有小肚子了, 但是体重却没有增加, 不知道怎么回事. 最近也逐渐恢复了每天一杯咖啡, 或许以前还是焦虑+很久不喝身体已经无法适应了. 每天醒来之后都可以走下楼看看阳光造谣下得红砖城堡, 买一杯拿铁再缓缓走进办公室, 开启下午得工作时间.  以前的旧办公室被系里收走了, 被临时安排在了一个教室里, 没有格挡, 所以也没法大块时间的摸鱼了.</p><p>香港每日还是会新增几个病例, 所以开关遥遥无期, 想回一次深圳都好难. 感觉这半年来自己的生活有点扭曲了, 想休息, 但是也必须要work hard, 结果就成了学学不专心, 玩玩不开心. 还是等这次ddl坚持过去之后, 开启全新的phd生活吧. 以后还是要work hard, play hard. 前几日review了几篇infocom, 真的有中莫名的焦虑. 做research的竞争也真的太大, 一个方向大家都在往里面灌水, 而自己还在边缘扑腾呢. 上周师弟过来了, 去HKUST读Phd, 这是我在香港第一次喝酒, 聊起了科研和以后的生活. 真是越来越觉得自己就是一个最最最普通不过的一个个体, 能在这个圈子里survive真的很难. 和syam聊天的时候也是一样的感慨, 他是博士第五年了, 可以说paper就是博士的命吧. 大家都在批判996, 但是现在觉得996在博士里真的已经算是最悠闲的人了.</p><p>最新心态有很大的变化, 听了几首曾轶可的歌, 莫名的有点详见很晚. 想来自己以前也是轻浮, 随着大流叫她曾哥, 现在真的要和她说声抱歉了. Ubicomp的ddl这次说什么也要赶上. 不然我真的承受不住这种煎熬的压力了.  最近生活的duty routine已经完全混乱了, 心态也有点崩塌, 希望自己可以尽快调整过来吧, 按着自己的phd计划一步步往前走.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;正式成为了Second-year PhD student.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>痛苦的一个月</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/08/29/%E7%97%9B%E8%8B%A6%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9C%88/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/08/29/痛苦的一个月/</id>
    <published>2020-08-29T12:29:35.000Z</published>
    <updated>2020-08-29T12:45:45.101Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月继续搞科研.</p><a id="more"></a><p>月初的时候以为解决了几个难题, 可以开始写论文了, 还挺激动的, 决定要赶一下15号的INFOCOM. 于是花了一周时间把technical的部分写了一下. 后来准备做点实验把整个work的流程跑一遍, 结果发现localization就出了大问题, 怎么都定不准, 而且GCC出来的结果也很奇怪. 眼看ddl越来越近, 却一直没有进展, 最终也没有赶上, 只好放弃了. </p><p>说实话真的很累, 特别是连续三个月没有一天休息却也没有赶上ddl的时候. 但是life must go on, 理了头发, 买了几件衣服, 想继续一鼓作气把这个工作短时间内解决掉再休息.</p><p>后来又搞了一周localization的问题, 还是没有进展, 老板然我转到orientation的验证上来, 弄了一周依旧不知道该怎么办, 相当于所有的进度又回到了一个月之前. </p><p>现在每天9-11-7的搞, 真的好累. 但其实我并不怕累, 前段时间写paper的时候文思泉涌, 觉得挺快乐的. 但是我怕的就是迷茫和无助, 在漫无目的的探究中不知所措. 没有师兄带, 老板给的建议都是一些大方向上的, 具体的问题还是不知道怎么办才好. 一直都在鼓励自己要坚持坚持, 但是真的很焦虑, 距离confirmation的时间也越来越近了.</p><p>读博真的是一个痛苦的过程. 我或许要接受自己是个渣渣的现实. 这种情况下真的有点抑郁, 从早坐到晚, 但是真正有效率的工作时间也就三四小时吧. 每天的生活已经完全没有了其他事情. 只有科研的进展可以让我开心了.</p><p>日常怀疑自己的能力, 日常怀疑自己的选择. 说实话真的是很痛苦的. 但是自己也不知道怎么办才好, 只能不断安慰自己要坚持下去, 但自己真的不知道自己可不可以. 以前喝咖啡, 后来喝奶茶, 现在连柠檬茶喝了都有点心慌, 真的觉得自己身体差了很多. work-life的balance自然更是没有, 每个周末基本上都是自己在办公室坐着, 尝试着一次又一次的挣扎和摸索, 不断品尝失败的难过和绝望.</p><p>或许这就是试炼吧. 希望自己可以顶得住, 熬得过.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个月继续搞科研.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再次投入科研</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/08/05/%E5%86%8D%E6%AC%A1%E6%8A%95%E5%85%A5%E7%A7%91%E7%A0%94/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/08/05/再次投入科研/</id>
    <published>2020-08-05T01:48:36.000Z</published>
    <updated>2020-08-05T02:57:46.505Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月一直在痛苦的科研.</p><a id="more"></a><p>距离INFOCOM的ddl越来越近, 大伙就显得越来越焦虑. 不过也可能只有我焦虑. 这个月每周和老板update两次进度, 每天都是调试设备, 做实验, 写代码, 画图, 看paper. 实验数据的文件夹搞了一个又一个, 遇到了一个又一个的问题. 每天都在焦虑/ 迷茫/ 找到问题的狂喜中交替, 不过大部分时间是焦虑和迷茫, 所以狂喜也变得很短暂了.</p><p>老板是偏向于让我们做independent research, 所以提供的多是宏观上的方向的把握, 和intuitive的指导, 具体的问题还是要自己一点一点摸索. 不过好的是只要你想, 随时都可以找他去讨论. 大抵是出自一种对ddl逼近的焦虑, 每次遇到问题都会觉得很迷茫和气馁. 5月份回香港到现在, 大致已经失眠了七八次, 精神感觉也远比以前脆弱了. 曾经每天下午都是一杯咖啡开启工作状态, 现在只要中午喝一杯奶茶, 晚上就会失眠, 更不用说来一杯咖啡, 喝完直接整个人心跳加速, 大脑燃烧, 还有次直接呼吸急促, 头晕目眩. 我也不知道问题出在哪里, 不过现在真的是一点都不敢喝咖啡了, 只希望可以安安稳稳睡一个好觉, 毕竟头痛欲裂地挨到天亮太难受了. </p><p>不过前天听师姐说她每天的深睡时间可以达到5个小时, 而我好像这些年最高的也才2个小时, 还是在身体极度疲惫的情况下. 好吧. </p><p>很久没有敢休息过了, 每个周末组里也都是全员都在. 好像自从EchoWrite, 后面所有的科研工作都是缝缝补补, 几乎没有再全新的完成一个work. 那么久之后再次投入到科研中, 很多当初的经验和体会都已经模糊了, 遇到问题还是会沮丧和迷茫, 在焦虑的时候整个人都很down. 有时候会觉得自己在一个迷宫里, 一次次尝试, 一次次碰壁, 说不痛苦那是假的. 洗澡的时候会思考问题, 有时候睡觉前脑子中灵光一闪, 赶紧抹黑打开手机记下只言片语, 生怕一不小心明早就会忘掉. Peer Pressuare的压力也很大, 师姐同样两个月INFOCOM已经胜利在握了, 现在正在写paper了. </p><p>想来自己博士已经过去了马上整整一年, 这一年来发生了反修例暴动, 刚结束又开始了疫情. 本以为疫情快要结束回到香港准备开工, 结果香港又再次爆发每天100多例. 现在政府要求晚饭不可以堂食, 大伙一般都是去食堂买了饭回办公室吃. 学校人员庞杂, 大家索性中午也打了外卖回来吃了. 于是本来每天就十几个小时坐在没有窗户的办公室, 现在连吃饭都在办公室了, 挺好. 有时候一出门突然发现外面是瓢泼大雨, 有些恍若隔世之感. 不过还好学校到处都有连廊,  真的是为你科研创造一切的便利条件了. 在办公室完全与外界隔离, 只能养一些绿植来活跃下气氛, 甚至我把吃剩的胡萝卜都放在水里培出了绿油油的萝卜株. </p><p>本来自己的打算是三年三篇文章毕业, 不过现在已经一年的第一篇还没有投出去, 竟然还不如当年硕士的时候, 这就让人很绝望了. 更何况如果按中三篇文章来说的话, 起码也要做5个工作然后整个体系run起来, 不断修修改改才赶得上. 所以老师说中不中不是问题, 关键是要多写. 长期处在焦虑和压力之下, 整个人的精神状态有点不好, 很难focus很长的一段时间, 更不要说心流了. 工作着工作着就会出神, 特别是在遇到问题的时候. 每天在下定决定学习前都要划水一阵子, 最后终于意识到自己无法逃避才不得不去学习了.</p><p>经常会想, 如果当初再刷一下英语选择了美国, 现在的状态会是更好还是更差呢. 其实我也不知道答案, 大抵是最近被知乎传递的焦虑给感染了. 好像不是美博在湾区进大厂人生就失败了一样. 我一直都觉得如果一个人有一个向上的新年并为之持续努力, 兜兜转转, 最后总是可以到达的. 大抵一切都是选择吧. 前几天师姐的弟弟高考填报志愿, 费了老大鼻子劲. 今年河南省700上不了清华北大, 650上不了郑大, 600上不了河大, 130多万考生, 竞争成啥样了都. 想想堂弟还在老家上高一, 每天拼命学习的他估计意识不到两年后等待着他的是什么吧.</p><p>生活要继续, 科研也要继续. 再次投入科研, 还是一样的酸甜苦辣. 希望可以尽快完成论文, 稳住阵脚, 把自己训练成为一个扎实合格的PhD.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个月一直在痛苦的科研.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>PhD Grind</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/07/05/PhD%20Grind/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/07/05/PhD Grind/</id>
    <published>2020-07-05T11:32:55.000Z</published>
    <updated>2020-07-05T12:01:53.359Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从未如此的焦虑.</p><a id="more"></a><p>隔离刚结束那一段时间有点不适应夏天的到来, 超级怕冷, 稍微喝一点冰的东西都会不舒服.  在疫情期间就更要小心, 所以一直喝了很久的热饮.</p><p>转眼到香港已经一个多月了. 好像这是有史以来第一次这么长时间呆在这. 不过估计再过两个月香港也不会开关, 还是不要有太多期待了.</p><p>这么长时间几乎都没有休息过, 好不容易有了这么长一段时间的安静时光, INFOCOM ddl在即, 也不得不赶紧搞科研了. 老板周周催进度, 自己活出的慢, 所以也懈怠不得. 可是这个课题有点棘手, 快两个月了还没有摸到门道, 看到INFOCOM的ddl越来越近, 不由得越来越焦虑了. 这段时间失眠了好几次, 但是也没有办法, 只能不断的自我调节.</p><p>日常怀疑自己的选择, 到底适不适合搞科研. 每天11点半下班, 回去累的洗洗就睡了. 感觉自己的身体也脆弱了很多, 有时候喝点咖啡或者奶茶就心悸得不行, 甚至会失眠. 或许这才是PHD真正得状态吧, 毕竟以前做research路线已经画好, 一个劲往前冲就可以了. 而现在这种情况需要自己摸索, 和老板讨论也没有太细致的收获, 还是要自己思考.</p><p>这种碌碌的状态下日子就过得特别快, 现在离INFOCOM就只剩40天了. 目前的进展来看希望渺茫.  工作忙了, 生活就平淡了很多, 基本上不怎么与外界联系, 一切社交都显得很多余. 科研这种事情和别人说也没有什么必要, 很难产生共情.</p><p>或许还是应该乐观一点, 相信自己总是可以把这个问题搞定的. 焦虑也是独立科研的必经之路, 希望自己早点突破这个阶段吧. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;从未如此的焦虑.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生怕客谈科研事</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/05/31/%E7%94%9F%E6%80%95%E5%AE%A2%E8%B0%88%E7%A7%91%E7%A0%94%E4%BA%8B/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/05/31/生怕客谈科研事/</id>
    <published>2020-05-31T06:37:37.000Z</published>
    <updated>2020-05-31T07:14:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终于三个多月之后, 我回香港了!<br><a id="more"></a></p><p>本来说等5月7号香港的强制隔离令失效旧回去, 没想到又延了一月. 和他们俩商量来商量去, 还是拿不定个注意. 团队嘛, 总是这个样子, 没有一个强有力的leader或者负责的队员就不可能会高效地完成一个任务或者讨论. 后来干脆自己先过来吧, 一个人还是比较自由.</p><p>本来嫂子的预产期是4月30号, 但是一直没什么动静. 在家呆了一周, 7号医生让住院去催产. 想着这次走了也不知道啥时候再回来, 等小侄子出生后看一眼再走吧. 8号小家伙出生了, 呆头呆脑的, 不禁感叹生命真的很神奇. 这样家庭就多了一员, 而且我也真的老了–变成叔叔了.</p><p>那几天一直在赶英语课portfolio的作业. 真的感叹很多课水得不行, 真是在浪费时间, 做作业也是, 更何况是这种只有P/F而没有grade的课. 13号出发去香港, 老爸把我送到深圳湾. 最近人很少, 走在天桥上感觉好冷清. 在酒店呆了14天, 感觉过得很快. 本来是打算好好享受独处生活, 看看书, 看看视频什么的, 甚至用了两天一夜赶完guided study的报告. 后来老板说写的太少, 又重新开足马力做实验写代码画图加内容, 把页数添了一倍. 后来又准备PPT, 修改了很多遍. 总之这14天几乎全部都在guided study里度过了. </p><p>本来觉得酒店提供的套餐太贵, 所以还专门挑了一个可以点外卖的酒店, 但是后来发现外卖甚至会更贵一点, 没一顿饭都要八九十块钱. 每天最开心的时候就是外卖来了, 吃着饭看着&lt;晓说&gt;, 听高晓松胡侃. 每天的生活重复但不单调, 坐在窗台前一坐就是一天, 看着对面的写字楼, 下午短暂的阳光, 挂在窗户玻璃上的雨滴, 时间过得飞快. 后来隔离完办了一堆手续回到宿舍, 忽然有点不适应了. 一方面是因为离开了太久, 回到这个环境还有点陌生, 甚至找不到自己的东西以前都在哪放着, 二是最近这温度我实在是难以适应, 从深圳热的要死到香港的酒店冻得穿着棉衣, 14天后出来又热得一身汗, 回到宿舍空调又超级凉. 吃饭的时候又喝了两杯冷饮, 真的超级难受. 有些微微的发热畏寒, 但还好没有发烧, 不然宿舍和学校都进不去了. </p><p>现在回来已经三天了, 也没再喝冷饮, 多喝热水, 慢慢恢复到正常状态了. 最近一直在忙一系列琐事, 更新了一下自己的博客和主页, 收拾了一下office的破电脑. 大屏幕用着还是爽, 甚至觉得太过于大了. 毕竟14寸到27寸, 大了几乎三倍吧. 其实主要还是因为回来刚好是周末, 所以不太想学习. 整理一下自己的生活空间. </p><p>回学校的时候系里让写一个justification给老板批准, 我洋洋洒洒写了四段, 但也是我内心的真实焦虑: 到现在科研还没有什么实质性的进展. INFOCOM的ddl马上就要到了, 来学校一年了竟然连一个work都没有, 还不如master的时候, 真的太难过了. 所以还是赶紧回来, 用这一个summer term好好努努力, 没有课业也没有杂事, office里人也少, 争取好好奋斗赶一波ddl, 有了一篇work之后起码不会那么被动, 一切也都有底了. 看到刘克庄的一句词”生怕客谈榆塞事”, 我现在是生怕客谈科研事了, paper才是一个phd的生命啊.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;终于三个多月之后, 我回香港了!&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>漫漫科研路</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/04/30/%E6%BC%AB%E6%BC%AB%E7%A7%91%E7%A0%94%E8%B7%AF/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/04/30/漫漫科研路/</id>
    <published>2020-04-30T07:13:49.000Z</published>
    <updated>2020-05-29T11:47:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>好像每个月写月志的时候都会感慨一下时光飞逝. 感觉4月才刚开始, 但回顾这一个月的事情, 又感觉都很久远了.</p><a id="more"></a><p>又是呆在家的一个月. 每天好吃好喝好睡, 竟然会有点不舍了. </p><p>眼看着美国的疫情直接飙到了一百万, 真的很魔幻. 疫情进入常态化管理阶段, 大家的生活又陆陆续续开始, 但是学生因为要聚集所以还在推迟. 但是我们这些做科研的可不能再这么耽搁下去了. 斥巨资让师兄帮我寄了设备, 结果发现就是个坏的, 最后还是要让老师帮忙买新的.</p><p>尝试做了些实验, 在脑子离构思了一个方案, 动手去写代码分析, 才发现每往前推进一步都是如此的艰难. 有的时候发现自己对于一些技术的理解也是停留在表面. 这周加急赶进度, 写了一大堆代码跑出一些结果和老板讨论, 更觉得路漫漫其修远兮. 感觉的到老师对我有点失望, 所以更要加紧向上管理; 其实自己也对自己很失望, 甚至有时候怀疑自己到底是否适合做research. </p><p>INFOCOM的ddl是8月中, 这是我的目标了. 今天给老板汇报时候还说要加把劲, 不然confirmation的时候就很难办了. 以后还是要多花点时间在读paper/写代码和做实验上. 主动学习, 每周一次地和老板讨论, 一起shape idea和后续的方向. 感觉独自做research还是好难. 不过也可能每个phd都要经过这个过程吧. 硕士期间还是太浮躁了, 没有好好去转technical的东西.</p><p>这个月其他时间都在看看视频, 看看书, 写一写这几门课程的作业. 哥哥的孩子也快出生了, 我也打算下个月就回香港, 隔离两周也好过这样一直荒废时间, 是应该到了火力全开的时候了. 其实最近我倒也挺享受茶饭不思连洗澡都在思考问题的那种状态和写代码跑出预期实验结果的快感的. </p><p>漫漫科研路, 让自己坐得住, 钻进去, 脑子还要放得开.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;好像每个月写月志的时候都会感慨一下时光飞逝. 感觉4月才刚开始, 但回顾这一个月的事情, 又感觉都很久远了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>四分之一</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/31/%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B9%8B%E4%B8%80/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/31/四分之一/</id>
    <published>2020-03-31T13:30:19.000Z</published>
    <updated>2020-03-31T14:28:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2020年的第一个季度已经过去了.</p><a id="more"></a><p>又在家里呆了一个月. 本来盼望着疫情会结束, 没想到内地疫情几乎没事了, 但是香港和海外开始大爆发了. 这期间国外的做法也让大家大跌眼镜, 每天国内国外舆论场上吵得不可开交, 每天看微博和推特都挺影响心情的. 仔细想想, 其实哪里有什么真正的绝对好的制度和政府, 归根到底大家还是文化的差异, 人性本质的恶在哪都是一样的. 人们总是喜欢双重标准和预设立场, 很少有人会沉下心去调查研究体验一番再发言的. 通过这次疫情, 可以看到中国在通向复兴之路, 还有很多很多任务要做. 四个自信并不是这么容易就可以做到的, 需要长久的经济实力+文化输出, 目前只有美国人做到了真正的四个自信, 甚至有点盲目, 虽然目前正在遭受疫情的冲击, 可能他们中有人会反思, 但是我们也要反思. 最近越发感觉到习大大当年所说”百年未有之大变局”了. 可能若干年后回望今天, 历史课本上会说, 2020, 是世界新格局的一个转折点. 我们都在亲眼见证历史.</p><p>这个月花了两周在搬家和装修上. 在龙岗住了十多年, 因为哥哥要有孩子的缘故, 终于第一次搬到了罗湖. 光是搬家东西都拉了五六车. 刚搬过来时屋子里一片狼藉, 上一家住着并不珍惜, 哪里都是坏的和脏的. 我和老爸用了两周去收拾, 光买乱起八糟的东西都花了两千块. 把墙面重新刷了, 买了一个高架床在屋子的角落给自己搭了一个窝, 以后哥哥一家搬过来后我就要睡那里了; 有重新装了一个厨房推拉门, 铺了洗手间防水地板, 门又装了门闩和把手. 那段时间每天上午和晚上老爸下班后我们就拿着电钻和螺丝刀嗒嗒嗒地干活. 前后用了半个月终于焕然一新, 屋子也收拾得很干净整齐, 很多闲置的东西乱七八糟都挂在闲鱼卖了. 屋子有一个大大的阳台, 对面比较空, 可以看到天空, 每天吃过饭可以坐在躺椅上歇一会儿, 看日升日落, 看天光变化; 现在住的这个屋子每天早起太阳都会晒到床上. 每天坐在窗台边工作也舒心多了, 也不会觉得压抑和急躁. 以前真的是在屋子里要呆出毛病来, 也不知道白天黑夜, 刮风下雨. 所以说人还是离不开大自然的, 沐风栉雨才有天气灵气呀.</p><p>香港的疫情越来越严重, 学校一直没有开学, 看来这一学期都要在家里度过了. 但是科研是不能荒废, 不然真的就毕不了业了. 张宇老师今天在微博中说, 当我们都在乱局中时，谁能够不为所动，谁便掌握了主动权. 在老师的督促下重拾科研, 经过讨论定下了题目, 让师兄帮我把设备寄了过来, 没想到不到1公斤的东西邮费要270港币. 要是搞不出个名堂来还真的对不住这个钱啊. 这个月开始开组会了, 自己准备的比较充分, 讲得还算满意, 但是还有很多要提高得地方, 趁着组会的机会要多多练习, 把每次机会都充分利用好. 在家里其实挺幸福的, 吃着妈妈做的饭, 每天都睡到自然醒, 看看paper, 想想idea, 还有些时间弄点自己的事, 看看书架上放了很久的书. 前几天周五虽然是工作日，一家子人中午还可以吃着饭看电视聊天，小表妹也开心地咋呼着，这就是平淡的幸福吧。或许疫情结束后，再也没这样的时光了。最近美国的疫情爆发, 纽约已经确诊59746例了。吃饭的时候爸妈说，你当初要是去了stony brook，现在我们夜里都睡不着觉了…瞬间鼻子就酸酸的。失之东隅, 收之桑榆, 想想现在能安安稳稳地待在家里，吃着爸妈做的饭，真的好幸福呀。 ​​​​</p><p>好好利用在家的时光, 好好吃饭, 好好睡觉, 好好休息, 好好工作, 好好娱乐, 好好思考, 好好修行.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2020年的第一个季度已经过去了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>复盘：画数字油画给我的十个体会</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/11/%E5%A4%8D%E7%9B%98%EF%BC%9A%E7%94%BB%E6%95%B0%E5%AD%97%E6%B2%B9%E7%94%BB%E7%BB%99%E6%88%91%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%AA%E4%BD%93%E4%BC%9A/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/11/复盘：画数字油画给我的十个体会/</id>
    <published>2020-03-11T02:46:50.000Z</published>
    <updated>2020-03-11T02:48:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>画数字油画的任务完成情况远远超出了我的预期计划，是我对任务分解有了一定的思考。</p><a id="more"></a><ol><li>任务量的直观估计<br>画完一幅数字油画需要多久呢？看到网上有人说三天，有人说十天，那么怎么对这一任务有一个合理的预判，来安排自己的进度呢？还是首先要<strong>对问题做一下剖析再动手</strong>。数字油画密密麻麻，第一次也不知道要多久才可以弄完。但是可以看到的是颜料有28种，如果每天把画4种的话就需要7天，最后可能还有一些漏掉的区域，再涂亮光剂什么的，加在一起大概8天左右。这样对于这个任务心理就有谱了。</li></ol><ol><li>总体任务计划和每天任务计划<br>有了总体的任务计划，心中大致有谱，但是一天可以画完4种颜色呢？该如何去分配时间呢？<strong>对于每一天也有一个计划</strong>才会让你更好的及时估计任务量，调节任务进度，同时也可以顾及一下其他的工作，毕竟不是全天都只做画画这一件事了。每天4种颜色的话，一般上午一种，下午两种，晚上一种。这样就比较从容。</li></ol><ol><li>单位相同，工作量可能不同<br>虽然是28种颜色，但是每一种颜色的工作量不一定相同。面积小的不一定容易，大的不一定困难。刚开始几个颜色虽然面积很大，但是数量很少，所以画得很快。后面的话有的颜色面积很小，但是奇形怪状，零零碎碎，画起来非常难，所以心理要有预期，<strong>不可以从表面上将每天的工作量一视同仁</strong>。</li></ol><ol><li>完成的容差机制<br>如上所说，每天的工作量不尽相同，而且可能有时候哪天还会出门办一些其他事，这样当天的工作量就无法完成了。所以<strong>在进行工作时一定要有容差机制</strong>，比如可以在总体计划的工作量上加一天，或者在那天工作顺利时间充裕的时候可以把进度往前赶一赶。赶早不赶晚嘛。</li></ol><ol><li>额外的工作量：涂清漆/装裱<br>除了看得到的任务量外，还有很多额外的任务量，比如画完所有的颜料之后需要涂清漆，之后还要装裱，也需要时间。所以在进行总体的任务计划时，要<strong>额外考虑两点：容差时间和额外任务的工作时间。</strong></li></ol><ol><li>两种工作方法: 先点后描 点描结合<br> 在具体画一种颜色的时候，有两种方法：一是可以首先用画笔遍历画布，找到所有对应的色号，在其区域里点一个标记，然后一个一个涂满。这种比较有利于在动手前了解该种色号总体的工作量。还有一种是一边遍历一边涂，这样就比较随性，遍历完也涂完了。但是问题是不知道工作量多少，在时间紧急的时候会觉得一直没个头，产生烦躁情绪。<strong>可以根据自己当天的工作状态去选择工作方式</strong>。</li></ol><ol><li>每日拍照：记录工作进度<br> 可以每天拍照记录工作进度，便于回顾，也便于了解整个工作进程。在日常工作中要<strong>每个阶段进行总结和回顾</strong>。</li></ol><ol><li>保留底稿：防止出错<br> 表面上看，按照数字来进行填涂是很简单的事，但是狠多情况填涂区域很小，很容易会把附近的区域数字覆盖，这样到时候就会搞不清楚这个区域该涂什么，很容易造成一不小心就涂错破坏了整体美感。所以<strong>有一个底稿是很重要的</strong>。及时check底稿看看这个区域应该是什么颜色，赶紧做上记号。 </li></ol><ol><li>回顾：有漏涂<br> 每画完一次要回顾一下，有没有漏涂的。这样就会减少很多最后可能的任务量，因为每画一个颜色都需要清洗一下画笔。<strong>及时回顾补救，比最后总体回顾要有效很多。</strong></li></ol><ol><li>漏涂的细碎也要规划<br>到最后需要统一填涂漏下的颜色，可以发现尽快做了很多检查，还是会漏掉很多。如果看到一个涂一个，也很费劲。所以最后也最好按照从小到大或者从大到小的顺序来填涂，<strong>杂乱的任务中更需要有序解决。</strong></li></ol><p>我在估计任务的时候是7天，结果用了9天。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;画数字油画的任务完成情况远远超出了我的预期计划，是我对任务分解有了一定的思考。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>漫长寒假</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/09/%E6%BC%AB%E9%95%BF%E5%AF%92%E5%81%87/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/09/漫长寒假/</id>
    <published>2020-03-09T13:27:07.000Z</published>
    <updated>2020-03-11T02:40:11.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因为新冠肺炎疫情，整个二月份都一直在家里呆着。算是我经历过的最长的一次寒假了。</p><a id="more"></a><p>月初刚回到深圳的时候没有及时得缓过来，再加上气温低，家里阴冷，每天都觉得自己全身发烫，一度以为自己不知道在哪感染了病毒。后来两周过去，气温升高，就慢慢适应了，真的是又一次发自内心得喜欢南方。</p><p>本来7号差不多就要开工，但是疫情严重，学校取消了face-to-face的授课，内地也都不让出门，所以就想着再等等吧。谁知道政策一天一变，海关逐渐都关闭了。后来就决定过了元宵节再过去。没想到在元宵节的前两天，宿舍宣布不再让内地的同学回去，请在面授课堂恢复之前好好呆在家里。后来政府也随即宣布，由香港进入内地的人员无条件隔离14天，就彻底打消了我回香港的想法。不过想想在家好吃好喝的，比在香港每天吃哪些难以下咽的食物要好很多吧。</p><p>这个月刚开始前几周大家全网都在关注全国的疫情特别是武汉的疫情情况，每天数字都在上升，每天都有各种各样的消息和报道。也许是大家真的都很闲的缘故，每一个微博下面都吵得不可开交。后来还有各种各样的真消息和假消息混在一起，大家纷纷表达自己对现在事件的看法，并在李文亮医生去世的夜里达到了高潮。其实我是希望网友们各抒已见的，但是前提要有理性、求证和逻辑。不过就目前的情况来看，大家都觉得自己对这个事件了解是真相，也觉得自己的想法才是救国救民之道，所谓微博“人均鲁迅”。但我看到的大部分是一股脑的情绪发泄甚至谩骂攻击，看着微博乌烟瘴气真的是很影响心情。</p><p>有意思的是后来国内情况逐渐好转，但是日韩却开始大规模爆发，以至于波及了全球。每个国家在面对这次疫情的表现都很有趣，特别是美国，也真值得好好的对比和思考。对于个人来说，平日就要养成良好的卫生习惯，特别是流感季；要有危机意识，就算这种情况发生的概率很小，但是一旦发生没有应急预案的话会损失惨重，生活和工作也是一样；要有信息分辨能力，看到信息时第一反应是求证，而不是因为符合自己的认知就去相信；对自己的再反思：平常以为自己是一个品行不错的人，那么在疫情的情况下自己会有多自私？如何利用空余时间去修炼，提高自己？其实国家卫健委提出了“五个一”建议，我个人觉得很好：</p><ul><li>制定一个计划</li><li>钻研一件事情</li><li>找到一种支持</li><li>进行一项锻炼</li><li>思考一些体验</li></ul><p>那么对于社会来说， 如何权衡舆论的传播与控制？如何做到信息的透明与谣言的对抗？如何提高线上教育与线上办公的效率和质量？对于国家来说，如何及时回应关切，塑造政府公信力？如何统一国家、地方与基层治理？如何保证应急与组织能力？</p><p>在家有大把的时间，就着手吧以前想做但没时间做的是事情处理了。用了一周的时间搭环境，熟悉Jekyll，然后把网站一点点写了， 有用了一周多把以前的数字油画画完了。本来想着两三天就可以画完，结果大大超出了我的预期。完成后我也对这次画画做了一个复盘，总结了很多有用的经验。生活还是要多多思考和总结。李默老师在弄计算机百科词条，老板分到了“参与式感知”，让我们每人负责一部分，写了几天，也算是大致了解了一下这个名词。后来大概老板也觉得再这样下去真的要荒废了，所以提出我们以后开线上组会，起码可以看看paper。其实一直想让自己在家里也保持工作状态，回到正常的轨道上来，但是总觉得在家内心浮躁，沉不住气。有事看看电视剧，看看书，一天就莫名其妙的过去了。</p><p>但是这种状态多是自己的浮躁。其实并不想有任何社交，不想聊天，倒希望自己可以一天安安静静地坐着。这是难得的独处时间，那么该如何与自己相处呢？大家都说人与人之间的区别在于空闲和独处的时间，我自己又该做些什么？看《格言联璧》里面写道，独处最是修身，修身就在于这个修炼的功夫。克制自己的欲望，让自己沉下去。</p><p>就目前的情况来看，疫情还要持续一段时间，但是自己不可以再这样懒散下去了。要好好利用这段时间好好修炼，整理、反思、提高自己。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;因为新冠肺炎疫情，整个二月份都一直在家里呆着。算是我经历过的最长的一次寒假了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
