<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Sunset City</title>
  
  <subtitle>落日之城</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://sunsetcity.cn/"/>
  <updated>2019-04-03T02:04:17.697Z</updated>
  <id>http://sunsetcity.cn/</id>
  
  <author>
    <name>Qiang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>后毕业时代</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/04/02/%E5%90%8E%E6%AF%95%E4%B8%9A%E6%97%B6%E4%BB%A3/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/04/02/后毕业时代/</id>
    <published>2019-04-02T14:08:26.000Z</published>
    <updated>2019-04-03T02:04:17.697Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每次写博文的时候我都会感慨，为什么总觉得这一个月才刚开始，突然就结束了呢？但是回过头来再想想，好像这个月发生的事情又的确是很遥远了。</p><a id="more"></a><p>2019年已经过了四分之一，现在是在硕士最后一学期的尾巴上。现在的生活比较清闲，人也变得懒了。自从老赵走后，组内的锻炼氛围日益减少，现在不打球也不健身了，想他。现在组会基本上也没有什么任务，多是参与，主要工作转变为处理遗留下来的科研问题，自己看看最近的文章，学习一些深度学习的知识。其实在最后的三个月，对自己的要求还是有的：</p><ul><li><p>把两篇文章extend一下投journal</p></li><li><p>辅导本科和硕士师弟的毕业设计，activity项目基本进入实验阶段；</p></li><li><p>自己也想一些idea做个初步的survey等博士的时候直接上手做</p></li><li><p>还有就是把落下的机器学习、深度学习、信号处理的部分再学一学，系统性的梳理一下</p></li><li><p>还有就是把自己一团糟的生活好好整理一番；</p></li><li><p>学好英语</p><p>这样看来其实任务并不轻松呀。</p></li></ul><p>3月初把论文又重新加了一些内容，达到了70页左右。现在毕业论文就是这样，虽然字数早就够了，但是大家都写很多，你写的薄了话就会fail掉。格式和厚度已经快是答辩的第一标准了。查重结果0.5%，看到一些重复的内容也是一些专业术语，不打算在这个上面花费太多时间了。前几天ICDCS的结果出来了，EchoWrite这个项目终于算是扔了出去，不知道赶过多少Deadline，被reject多少次。最终还是没有能中A，也明显感觉到A与B、ACM与IEEE的区别，自己也的确还需要修炼好内功，做出idea新颖、方法深刻、实现solid、实验详尽的好work来。继续加油吧！这次在Dallas开会，不知道还可以不可以去，自己尽量争取吧。好在发表后答辩的底气就更强了。</p><p>中旬去日本开会，多出去走一走还是可以开阔眼界的。在陌生的国度说英语就觉得很自然，怪不得留学对英语提高很大。可以看出日本受中国的文化影响还是很大的，地名等实意名词什么的都是中文，也不会有太多障碍。在京都传统和现代结合得很好，没有中国这些城市的突兀感，更没有那种不古不新莫名其妙的感觉。或许是因为人少，最宽的马路都没有学校旁边的路宽，也没见会有堵车，所以所有的公交车都是按时刻表精确到分钟到达的，这个让我很吃惊。在中国这几乎是不可能的。也正因为如此所有的地铁和电车都是按时刻表发车，中间间隔还挺久的。在中国的话这么搞不一会地铁非挤爆不可。值得借鉴的是日本的公共交通是真的发达，巴士、地铁、火车、电车在城市中四通八达，几乎可以去任何想去的地方。只需要一个ICOCA（类似八达通)，换乘都很方便。这样大家对私家车的需求就会大大降低，城市的拥堵也会少很多。但是发达国家的车费是真的很贵，做一次车基本上都在人民币25块以上。</p><p>京都的农村整洁而干净，房子虽然很低但是很有感觉，不像中国农村房子摞房子，毫无空间设计。过了9点基本上所有的商店都打烊了，或许商店关门的时间也可以衡量人民的生活水平？整体来看中国发展国家的定位还是很实事求是的，还有很多空间需要改进。另外还有一个点，三月其实还算是初春，寒风还是很刺骨的，但是日本的女学生大都是上面羽绒服下面短裙光腿，真的是不怕冷吗？虽然在日本的中国人和韩国人都很多，但是还是可以看出他们的明显区别的，日本男人白领大都是衬衣领带加大衣，手里提个公文包，面无表情的…这次的遗憾就是樱花都还没开，很多地方却了樱花就变成秃秃的一片，毫无美感可言了。</p><p>月末F4家族一起约了一趟桂林，相比上一次去顺德来说已经非常成功了。给我的感觉是商业气息很重，很多是个人的旅游开发，也毫无审美可言。感谢高铁，两个小时内可以到这么远的地方。我更喜欢的是到一个陌生的地方，好好的睡一觉，吃点东西，在风景秀丽的地方随性的转一转，让自己放松一下。这次全程都在录vlog，回过头看真的觉得很好笑，也很有意思，以后打算再剪一剪，也可以当做科研素材做一下STT转换，或者人脸识别。人熟悉了后开玩笑也变得无下限，这些也引发了我很多关于人性的思考，也挺有意思的。每次旅行希望都可以带来新的思考和体验。如果真的只是看看风景倒对我没有什么吸引力了。有时候的确需要一段时间来整理自己的思绪，不然很容易埋没在regular的生活中：重复最容易让人失去思考的能力。那么跳出来的方法其实很多人都了解，只是没有意识到：阅读，和旅行。旅行要收到金钱限制，那么还是多多阅读吧。</p><p>本科最后一个学期的几个月是我最快乐的日子，希望硕士也可以如此。这段时间研三的人几乎都不在实验室了，就我还每天坚持来9/10/6地工作，简直要比Github上那些被控诉的企业还让人感动。因为我知道我还是有很多事情没有完成，只是自由是珍贵的，但真正有了自由却不见得可以利用好，没有任务严格约束的自己也是缺乏动力和干劲的，自己也因此常常效率变低，心态浮躁，对自己的要求标准越来越松懈。所以这段时间也是一个修炼的过程，如何在自由中更自律，保持干劲沉下去做事。如何持续学习，接触新事物，补齐自己的知识结构，如何利用自由的时间做自己喜欢的事，如何刻意地训练自己的身体、心理与控制力，对我来说都是一个持续的问题。让自己的生活充实，身体健康，Keep moving!!!</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;每次写博文的时候我都会感慨，为什么总觉得这一个月才刚开始，突然就结束了呢？但是回过头来再想想，好像这个月发生的事情又的确是很遥远了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>南方，南方</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/03/02/%E5%8D%97%E6%96%B9%EF%BC%8C%E5%8D%97%E6%96%B9/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/03/02/南方，南方/</id>
    <published>2019-03-02T02:37:26.000Z</published>
    <updated>2019-03-02T14:37:15.559Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1号回的老家，在老家呆了一周，8号启程回来。</p><a id="more"></a><p>老家就在黄河边，供暖分界线的下面，所以严格来说，那里才是中国最冷的地方。一到冬天很多老年人挺不过去就去世了。虽然现在全球变暖极寒的天气是越来越少了，但是这样零度上下的天气就够人承受的了。</p><p>所以等车开进广东地界看到路边绿树成荫，我的心就慢慢雀跃起来。手脚也慢慢回温了。在家收拾了一下躺到床上，更觉得这样的生活来之不易。其实一周时间已经足够长，让我回到宿舍和实验室已经有一种熟悉的陌生感。休息了一周没有摸电脑，再次坐到工位上的我是踌躇满志的。用了一整天的时间来总结这些天的思考和感悟，并且做了新学期的计划，感觉身上充满了动力。</p><p>但显然人类的本质就是复读机——在实验室呆了一周之后，我就又一点点被懒惰和浮躁吞噬了。人在一个熟悉的环境习惯之后，一切都觉得习以为常，完全没有感觉到宽敞明亮的实验室、专属的会议室和宜人的天气是有多么的来之不易。所以感觉自己应该在有时间的时候多出去走走，或许心境会很不一样。</p><p>第一周把年前写好的论文又过了一遍，修改了错别字，重新调整了一下配图和公式，发现自己英文的文献写多了之后再写中文科技论文语序上总不是太对，加上格式的问题一点点改了很长时间。写论文的过程也学到了很多，有时候不自己亲手去做真的不知道这些工具该怎么用。目录，参考文献引用，图注，伪代码，MathXML写公式等等真的是难得的训练。第二周就开始做答辩的PPT。当初以为自己坐得很牛逼，还加了一些动画，现在回过头想想那个幻灯片做得像屎一样，还花里胡哨的。自己又重新做了主题，把所有的英文翻译成中文，调整了一下图和内容，争取详略得当，但还是一下有40多页的内容。PPT也做了差不多快一周了。把视频做成了动图，看起来展示效果还不错，以前直接插里面几百M的视频真的是笨死了。、</p><p>2月14号一早就收到了PolyU的offer。其实内心是没有喜悦之情的——实验室拿到的都是rugters和弗吉尼亚，理工虽然排名还可以但是听着总觉得差了那么点意思。本以为Stony Brook没有希望了，收到老师的Confirm邮件内心又重新悸动起来——纽约长岛和香港比还是很有吸引力的。老师说的很明确：只要英语考过7就给Offer,他可以让committee等我。所以那一周我是非常纠结的。一方面当初落魄之时是PolyU给了我援手，老师很认可我，工作风格也很合得来，一再说千万要过来，现在我有了更好的去处，背信弃义不是太合适；另一方面目前国内我还有眷恋，最近两年舍不得离开。况且还要再去复习英语——想起那四次在香港的经历，我的确也不想再折腾了。可是如果以后要在学术上找教职，美国的PhD学位还是要比香港分量重很多的。寝食难安了一周之后终于做出确定，暂缓我的美国计划，接了PolyU的offer。</p><p>其实这个决定做得异常艰难——我一直都是一个要强的人，想做到自己可以做到的最好的事；有意思的是那几天反复地看到Stony Brook的内容，或者听到大家对比美国各个学校的差异，内心隐隐其实是有点不甘心的。但是生活就是这样，我们不知道我们面对的每一个选择之后的路到底是什么，只希望可以把眼前的路一步步走好，只要大方向不变，我们一定可以到达。有些东西，是需要用一生去追求的。</p><p>第三周完成了预答辩，意味着在深大的日子或许只有三个月了。这是来之不易的可以属于自己的时光，打算好好调整一下自己的生活，把自己该补的东西给补上。做些work来为PhD之路做好准备。也好好整理一下自己，这些年过得有些乱七八糟了。希望这些日子可以过得健康而充实。也希望自己可以有新的进步和提高。不断地与自己的懒惰、欲望、浮躁做斗争，多阅读多思考多整理，让日子明亮起来。</p><p>加油！！！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;1号回的老家，在老家呆了一周，8号启程回来。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>难得惬意</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/02/01/%E9%9A%BE%E5%BE%97%E6%83%AC%E6%84%8F/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/02/01/难得惬意/</id>
    <published>2019-02-01T04:18:26.000Z</published>
    <updated>2019-02-01T04:18:54.185Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>又是很久没有写博客了。人一忙起来就会拖，拖着拖着另一个月就过去了。<br><a id="more"></a><br>不过话说回来最近真的挺忙的，要知道能坐在电脑前回想一下上一两月发生了什么然后再安安静静地码一会儿字是个多么不容易的事，需要大量的时间成本。现在感觉我最宝贵的东西就是时间了。有事情压着的时候是断然不敢这么任性的。从15号开始，连续写了15天的毕业论文，昨天终于算是完成了初稿，明天要回老家了，今天终于可以暂时没有负担地随便写一写。</p><p>放了寒假，过了腊月二十三实验室就没什么人了，大抵别人都急着回家，认为在实验室是一种折磨。我却倒还挺享受这段时间——校园是安静的，实验室是安静的，也没有那么多的琐事，还可以每天睡个懒觉，真是难得的惬意。本来打算利用一个周的时间把毕业论文写完，剩下的一个周自己学点其他的东西，然后发现自己真的是太高估自己了，时间整整地延长了一倍。这几乎是我最近发现最可怕的缺点了：拖延和不切实际的计划。不过整个过程还是很轻松的，学到了很多东西，也把自己的项目按照自己的语言又重新梳理了一遍，每天在实验室就是心无旁骛地写写写。</p><p>12月一直在忙申请博士的事情，每个学校的要求都不一样，很多材料还需要英文版，有的还要求公证，废了很多功夫。最终只申请了香港一所，澳洲一所，美国一所，然而英语成绩目前只够香港，所以后面的学校也没有太多的信心——提起来雅思我都有种生无可恋的感觉，不是考不过，再考两次肯定能考过的，只是再也不想考了。不过和Stony Brook的老师聊得感觉蛮好，一个多小时说英语到最后我脑子都转不动了。前两天他还在催我update英语成绩，年后再说吧。香港那边应该没什么大问题了，等学校审核通过之后就会下offer，但是至于要不要去香港还是很纠结的。人生在每个路口都要做出选择，刺激的是我们根本不知道现在做出的选择对以后的自己到底有着怎么样的影响。</p><p>很意外地本来一篇C类都想放弃的论文中了PerCom，只能说论文中与不中真的是一个玄学问题了。刚开始给了一个conditional accept，shepherd要求补实验，所以也在各种乱七八糟的事情中夹缝花了半个多月补了实验跑了数据。马少的代码乱七八糟，实验也没有说明，最后干脆自己直接把所有的代码又写了一遍。好在shepherd很给力，看了修改就直接给accept了。PerCom3月份在京都开，一开始我甚至都没有分清楚Tokyo和Kyoto。伍老师发慈悲批准我去，最近前前后后办手续办签证也费了很长时间，往学校来来回回跑了很多趟。</p><p>1月份裸考了次GRE，写作数学都过了，语文是真的没有办法，像天书一样。本来跨年我只想安安静静地像往常一样过，感觉那些通宵high都没有什么意思了。可是F4一再坚持，最后还是象征性地唱歌喝酒在外面过了。渐渐对一些仪式感有些厌倦了，今年学校的彩色跑没有参加，甚至连生日都没怎么过，回家请爸妈吃了顿海底捞。兔工作也超级忙，一起吃着饭还要用电脑工作，最后干脆就赶紧各忙各的去吧。不过生日还是挺有感触的，没想到的朋友踩着点发了祝福还有彩信，自以为最亲切的人无一例外的很久之后才得知。果然还是家人最牵挂，朋友就走马灯般俩俩往往。本命年终于过去，希望19年可以转运。不知觉已经24了，自己心里总觉得还是十七八岁的认识。前段时间天气好，全家难得一起出来走一走，到莲花山人山人海，人头攒动，走到当年4岁时拍照的地方，如今已经沧海桑田…回头又看看父母，脑海中他们还是三四十岁时的样子，恍然看他们都已经鬓角发白了。前两天老爸因为眼睛有点问题还做了手术，真的感觉他们正慢慢老了，希望自己成长的速度可以更快一点！</p><p>上个月来了寒潮，把我懂得个半死，这个月又格外地晴朗起来，晚上盖着厚被子都出汗了，每天穿了个卫衣都还会感觉热。我是爱这个天气的，总觉得心里的阴翳都会清朗起来。看振宇发视频说老家下了鹅毛大雪，雪后的日子可不好过呀，看来我真的是被冻怕了。</p><p>假期前小组开了总结会，大家无一例外没有完成，我也是。计划赶不上变化虽然是对的，但也说明了这个计划本来就做的不咋地。回头看18年的计划，只能算勉强合格，整体上不管是论文和考试，都还是不顺利的。我是无神论者，不应该说是本命年的原因，那就归结为自己还是努力不够吧。感觉今年得到最多的还是对于自己内心的修炼，对于亲情爱情友情的思考。19年该怎么过呢？拿到offer之后压力应该不大了，打算再做一篇work，学一些自己想学的东西，趁还有最后的时间出去走一走。还有把身体再继续锻炼好，不然天一热就没得身材了~还是暂时不要定得太详细，以免被打脸！明天启程回老家，希望这次自己在各方面心态上可以做得更好。来年见！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;又是很久没有写博客了。人一忙起来就会拖，拖着拖着另一个月就过去了。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生路口</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/12/09/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%B7%AF%E5%8F%A3/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/12/09/人生路口/</id>
    <published>2018-12-09T10:49:02.000Z</published>
    <updated>2018-12-09T12:29:14.056Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>以前日子是按天算，一忙起来日子就要按周算了。终于忙完了一阵，才有时间在周末的晚上坐在实验室里敲会儿字。<br>十二月都已经过去三分之一了，十月的事还没有写。<br><a id="more"></a></p><p>国庆假期过得很快，听到拿到腾讯奖学金的时候其实是有些意外的，没想到我研究生阶段如此咸鱼竟然还可以有机会在毕业之前拿到一次奖。Mobiquitous中了之后一直在意淫去纽约的日子，甚至连攻略都做好了，填了签证表就等着约大使馆了。只怪我太过于轻视老板的抠门，几轮谈判下来还是不让我去开会。我的心是绝望的。绝望归绝望，我还是得送佛送到西啊。又花了很多时间准备camera-ready,做slides，还贴心的加上了notes.</p><p>十月很多时间都花在杂事上了。要去参加第四届移动终端的比赛，花了两天做了海报，又花了两天重做了demo,花了两天重做了PPT。项目小韩接手之后一直没什么进展，不怎么动脑子去解决，还要我去理好技术问题交给他编程实现，但速度也着实太慢，我也没什么精力去管他了，毕竟申请学校迫在眉睫。</p><p>正所谓在刀尖跳舞，我真的是当之无愧的舞者。时间这么紧还经常往北区跑，现在想想真的是佩服我自己。写了个CV都能用好几周，真的是拖延症晚期，内心其实是有些害怕，想去逃避，可又无处可逃，就硬着头皮拖吧。</p><p>十月的睡眠不太好，每天觉得很累精力不够用。13号又考了次雅思，同样在香港还是基本上一夜没有睡着。笔试什么都还中规中矩，口语的时候女考官真的是蜜汁微笑，全程尬聊。结果就是上次小分过了总分没过，这次是总分过了小分没过，都是差了0.5.我的内心再一次绝望了。</p><p>去了趟西安比赛，时隔5年再次到那里，往事历历在目，感慨生活的无常。看着钟楼和城墙，还是那种熟悉又陌生的感觉。已经不想再逛什么景点，西电新校区像在村里一样鬼远，整个西安的交通一到通勤时间像一锅粥，地铁线只有两根，最后就也放弃了。比赛还是那个样，名次也是在预料之内，这次几乎没做什么准备。纯粹是过去转转，也见了威哥和晓宣，喝了好几坛桂花酒。他们还是和当年一样混迹在学校的部门里，其实适应了这一套体系之后过得也挺好，说安排在西交或者西电工作还是可以说两句话的，吓得我直哆嗦。到深大后几乎我就几乎已经不混那个圈子了，全力放在学术上…然而学术上并没有混好。那几日西安空气不太好，一直没见到蓝天。但是在蒙蒙细雨里沿着曲江池散步，烟雨朦胧，路边的广播里放着古筝，柳树都还是绿的，的确是美好的记忆。</p><p>整个16级都很低气压，今年就业形势不太好，金九银十都过了还没找到工作，铜十一也眼看保不住了。人工智能一热，只要用过计算机的人都往算法岗上凑。读博士的人也都不怎么顺利，除了实验室一个发了mobicom的大佬，但是用他的话说也是很发愁，因为太高的去不了，太低的不想去。唉，handhands loadloads.</p><p>转发了锦鲤和一篇传说很有锦鲤体质的网文，希望十一月可以对我好一些。抱着可能有锦鲤庇护的想法我再次像雅思发起了冲击。当我孤独的到香港找到酒店住下准备睡觉的时候，我发现了一个可怕的事实：护照没有带。这个意思已经很明显了，锦鲤是不打算庇护我了。晚上11点站在下着雨的旺角，我又一次感到了绝望。然而此时跨境大巴已经没了，东铁最后一班已经开出，罗湖口岸马上关闭，唯一的选择就是去24小时的皇岗口岸，然而并没有什么车去皇岗口岸…最后在雨中谷歌了好久看到有帖子说在旺角坐小巴可以到落马洲，再从落马洲去皇岗。打车过去估计要几百，没办法就只能试一试了，到了巴士站我开始怀疑：在一个偏僻的角落立了一个小小的牌子，不仔细看都看不见。这里还会有车？就在等得要放弃的时候，终于看到有车来了，坐上一路飞驰，用了一个小时到落马洲，过了关再坐穿梭巴士去皇岗。同时让实验室的夜猫子赶紧打车把护照给我送到口岸，来回一百多回来报销，拿到护照又转头进关了。好在我签了多次，还有机会。也还好皇岗有大巴直接可以到佐敦，简直是要哭了。上演真实版人在囧途，凌晨两点坐在麦当劳吃点鸡块安抚一下自己。</p><p>正所谓一鼓作气再而衰三而竭，这次考完已经不悲不喜了。成绩可想而知是惨烈的，所以决定进行最后一次冲锋：下一周继续！当一个人红了眼睛，钱已经不算钱了，欠着债也要考！第二周继续，这次护照没有问题，也早早到酒店睡了，这是我第一次在香港没有失眠。然而第二天精神奇差。考完笔试下午考口语的时候脑子已经几乎不会转弯了。回来本想着高铁可能会快一些，然而繁琐的手续已经让我无力吐槽，最后还是没有赶上，改签都不行，直接作废了。三而竭之后就真的不想再考了。问了大家也都说是累了，那干脆就算了吧。到了申请季，BC也开始故意压低分数，这时候再选择考试已经不是一个明确的选择了，就只好先申请学校吧。</p><p>给差不多十几个中意的老师发了邮件，然而老师们并没有回复。这就让我很慌了。好在一周后接到郑老师电话说可以聊一聊，觉得各方面都还可以。就约了下次面聊。和伍老师和邹博交换了意见，他们都表示支持，然后我就把以前的work用一周做成了slides,周五去了趟香港，和老师和组里同学聊了一天，感觉氛围、workstyle方向都挺match，晚上老师还叫了家人一起请吃了顿饭，有些受宠若惊了。结束去旺角逛了一会，第一次有一丝放松的感觉了。</p><p>期间还抽空看了三篇论文，其实很久都已经不看文献了，自己有些小愧疚。最新的work都不是太了解了。月初Sensys2018在深圳召开，过去见了下胡文，简单聊了一下。最终还是要靠学术说话，有mobicom别人围着你转，没有的我就只能蹲在角落，太凄凉了。其实发邮件不回也是可以理解的。</p><p>回来整个月底就一直在准备各种材料，写Proposal，准备成绩单什么的。一周几乎没有休息，每天搞到十一点多。精力快耗尽了。最终在月底踩着点提交了，至于结果怎么样，已经由不得我了。回想这一句上其实走了很多弯路，没有人带着自己摸索总是会浪费很多无功，但是这些经验或者说教训能给师弟师妹们带来方便也是好的吧。</p><p>值得一提的或许是最近花了好多好多钱。每考一次3000出去，要了命了。奖学金一直不下来，只能不断借外债，真不知道自己怎么这么有勇气。吃了很多好吃的，喝了几乎前两年几倍的奶茶，觉得自己已经在放纵的边缘试探了，这样不好。因为忙也已经拖了两个月没有健身，整个人的身体状态很差。天气一冷人也懒了起来，拖到八点多才起来，也太让自己失望了。立下Flag：等尘埃落定后，还是要按时早睡早起坚持锻炼好好学习好好做research…</p><p>七堇年前几天来深大参加科幻大会，顺便做了签售。一大早去现场排了很久的队，但是住办法就只准备二三十本书，到我了就刚好没有了。不过也算是亲眼见到了她，她比我想象中要清瘦很多。很多人说起她还是停留在年轻的“青春文学”作家，是因为他们真的以后没有再看过她的文字了。后来《尘曲》和《灯下尘》，真的是给了我慌乱生活的一丝平静，也自觉她的文字风格对自己的影响也很大。也会逐渐地思考一些生活的东西，虽然都还抓不住太成型的想法。人生又能安稳几年呢？刚考研的时候，感觉可以high一阵不用再担心什么，可是后来就一转眼又到了毕业再次做出选择的路口。我们必须做出选择了。欣喜的是自己越来越知道想要什么，在目标上清晰了很多，不知道自己能不能做到，但铁定了要一定去尝试——虽然这个过程十分艰辛，几度都想要放弃了，还好我还能坚持，希望柳暗花明后一切都能如愿。</p><p>只希望自己可以为未来好好做准备，下次再遇到人生的路口，我可以少一些兵荒马乱，多几分自信和从容。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;以前日子是按天算，一忙起来日子就要按周算了。终于忙完了一阵，才有时间在周末的晚上坐在实验室里敲会儿字。&lt;br&gt;十二月都已经过去三分之一了，十月的事还没有写。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>研三了</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/10/04/%E7%A0%94%E4%B8%89%E4%BA%86/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/10/04/研三了/</id>
    <published>2018-10-04T08:27:30.000Z</published>
    <updated>2018-11-06T10:43:59.666Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近好像是我最喜欢的天气了。深圳好像从来没有这么连续地晴朗过。万里无云，只有太阳懒懒地晒着。9月末太阳好像突然就失去了脾气，晒在身上也不在疼了。每晚的夕阳都超级美。整个城市都感觉躺在了一片金黄之中。早晚的风都很清凉，感觉到了夏末秋初的气氛了。<br><a id="more"></a><br>这几天把能晒的都晒了，也不用担心无常的天气冷不丁地下一阵雨。晚上躺床上就感觉是融入到了阳光里。</p><p>有时觉得时间过得很快，有时又觉得很慢。总觉得假期刚过，刚考过雅思，没想到已经一个多月过去了，马上又要考雅思了。感觉已经工作了好久好久，但是才真正开学20多天。9月呼啸而过，本打算9月底就写，可是一直有各种各样的小事去做，拖到了国庆假期。其实最近一直都是这样，忽略了主要任务，每天碌碌地浪费了很多必要的时间，所以蓦然回首，才觉得又错过了很多。</p><p>8月底卡考了一次雅思，然后一直都处在放飞状态，不愿意再去准备，总想出了成绩再说。其实人都是这样，没有一个打击或者deadline推着是没有什么动力去折磨自己的，所以这也可能是我碌碌平庸的原因。最近越来越懒了，不愿意去折腾去强迫自己高效率地拼。结果雅思出来，虽然和预想的结果一样，但是我自己以为的分数算错了，离合格线差了那么一点，这也太让人绝望了。所以就继续学呗。可是差不多一个月过去好像也没学到什么，突然惊醒10天后就要考试了，顿时又慌的一笔。</p><p>新生开学了，自己因为一直没有休息，所以没有太多的感觉，但是的确觉得自己真正地变成了一个老学长了。再过几个月就要正式滚蛋了。学弟也正式保研，我下面算是已经有3级学生了，细想起来有些可怕。上一年算是没有做出完整的work，一直在各种改， 各种投。9月中了ICPADS和Mobiquitous,但是老板不想要这个，所以就只好又改投了percom，浪费了挺多时间的。mobiquitous让我很意外，但也算是我中的第一篇正式的会议了，也不知道能不能去美国开会。这学期侥幸拿了腾讯的奖学金，本来以为自己一事无成，研究生期间可能拿不了奖了，的确是有些意外的。但自己知道差距还有多大，现在准备申博，有些单打独斗孤立无援的感觉了。9月大家都处在人生的选择路口，都十分焦虑，我也一样，但却蜜汁无所谓，这就有些过分了。</p><p>其实这个月发生了挺多事的，看着日历一页那么多格子，但是把乱七八糟的事情塞进去，实际上并没有多少学习的时间了。这个月来了个超级台风山竹，全城戒备，风力的确牛逼，借光我也在宿舍呆了一整天。学校和城市的树木倒了很多，很多林荫道就变成了秃头。台风过后气温好像是降了一些。李琳开会来深圳，没想法到八年前在网上认识的朋友们那么久了还能见到。算是仁至义尽地一大早起床带他们去玩。洗了牙，拔了两颗牙，难受了整一星期，刚开始一天都觉得生无可恋了。也挺感慨身体的自愈能力的，一个那么大的伤口慢慢的也愈合了。不过他们都说我拔完牙脸看起来瘦了很多。</p><p>这段时间偷懒比较多，写写CV，听听听力，处理论文奖学金等等杂七杂八的事。还有次直接偷跑出去和SEGA到万象城喝下午茶。这一个月真的算是把我这三年来没吃过的东西全补上了，但是体重却莫名其妙的往下降，锻炼少了很多，肌肉线条都不那么明显了。但是前段时间是有些胖，看去年的照片看着我那大饼脸自己都害怕。自己的身体和精神状态一直不太好，脸上痘痘此消彼长，全是痘印基本上没怎么好过。睡眠也是好一阵坏一阵，夜里睡得不踏实全是在做梦。心态出了些问题，情绪波动很大，本来以为自己可以handle得了，但是发现明显自己控制不了，自己的情绪可以在一天之内做过山车起起伏伏很多次。就像歌词里唱得，“太小心翼翼我弄丢了自己”，如果把自己的喜怒哀乐都建立在别人的基础上，那就真的一点也不酷了。人虽然对于别人很容易做出评价，但自己在事情中也经常会变得幼稚，所谓当局者迷。现在回头想一想的确很多地方做的不对，正所谓不奢求那么多，就不会失望那么多。自己24了也是要去成熟一点，不能像个小孩子一样死去活来的。每个人都是一个独立的个体，失去自己的意志和生活那该多么可悲呢？不过感情的确是会让人成长，很多事我也在慢慢思考，如何相处，如何沟通，出问题后怎么做，对方的底线和爱好是什么，大家如何相互适应，如何控制自己的情绪和欲望等等。既然当局者迷，自己就经常要跳出来看，站在对方的角度去想，不可以意气用事。但最主要的还是要有一个强大的自己，强大独立的灵魂。找准自己的角色，最重要的大家都开心嘛。</p><p>实验室也发生了很多事，变得复杂起来。有人的地方就是江湖，在哪都不例外。有些时候太过于相信别人有些口不择言，结果受影响的还是自己。所以还是继续夹着尾巴做人吧。大家都那么大了，没有几分情谊留下，还是利益最长久。利益这种东西，谁也不会让给别人的，那么想要就得争啊，怎么争到利益又能把影响降到最小，这就是需要思考的问题了。</p><p>还剩两个月啦。在人生的路口，希望自己可以拼尽全力，有个好的结果。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近好像是我最喜欢的天气了。深圳好像从来没有这么连续地晴朗过。万里无云，只有太阳懒懒地晒着。9月末太阳好像突然就失去了脾气，晒在身上也不在疼了。每晚的夕阳都超级美。整个城市都感觉躺在了一片金黄之中。早晚的风都很清凉，感觉到了夏末秋初的气氛了。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>下了半个月的雨</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/09/02/%E4%B8%8B%E4%BA%86%E5%8D%8A%E4%B8%AA%E6%9C%88%E7%9A%84%E9%9B%A8/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/09/02/下了半个月的雨/</id>
    <published>2018-09-02T12:06:39.000Z</published>
    <updated>2018-11-06T10:46:07.167Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我其实很讨厌雨天。深圳的夏天酷热，刚开始下雨气温降了些还有些开心，后来没想到一直下了半个月，每天都处在一种潮湿的感觉中。今天早上还是淅淅沥沥，中午出太阳了，傍晚天气终于晴了。<br><a id="more"></a><br>月初急急忙忙改了论文去投infocom,其实心里没什么底。第一次是因为字数太多而头疼，硬生生是砍掉了4页，为了挤出一点空间不断的调整图和文字，太心酸了。</p><p>周末终于和吴思敏面基，认识了八年却是第一次见，两个人你来我往抛了很多梗，的确是和老友一样了。有时真的觉得很神奇，偶然的机会下认识一个人，却可以那么多年还保持联系，而且那个人就住在我家隔壁。</p><p>实验室几乎已经没有人了，接下来的时间一直在准备月底的雅思考试。光写口语part2的素材就写了两周。一开始像个没有头绪的苍蝇，后来慢慢摸索出了点门道。还好有世嘉在，作为一个过来人给了我很多建议，心里会安定一点，也会多一些勇气去面对这些困难。但是她10号就去度假了，实验室最终变得空空如也。本来是有些不适应的，但缓了两天还是继续投入学习里。</p><p>时间就这样一天一天的过着，最后一周为了适应作息每天早上7点多就起床了，来到实验室背英语做套卷，每天精力像打了鸡血一样燃烧着。很多时候总觉得一个事情还有很久，但是一转眼就会到了。24号晚上9点多去香港，在那边找了一个旅店住下了。香港真是寸土寸金的地方，考试的酒店一晚要几千，附近的六人间都要三四百，所以没办法就只好住在了佐敦的一个小酒店里，靠近庙街，虽然一个屋子就真的只有一张床那么大，但什么都有，也对得起这样的价格了。门是坏的，没有反锁，不过对于两个爷们也无所谓了，迁就着住了一晚。不知是床不适应，还是考前紧张，夜里都辗转反侧难以入睡。3点多睡着，6点又起床，在麦当劳吃了个早餐就去考试了。发挥得和之前模拟的差不多，阅读没有做完，写作勉强写完，口语刚开始还好，遇到了准备过的话题却有些不知所措了。走出口语考场觉得突然整个人松懈了下来，有着惯性的亢奋和萎靡的精神。晚上沿着香江走一走，很快天就黑了，为了赶回去的车，还有很多没有去的地方。赶上最后一班0点的306，到南岭村打了车回家。</p><p>月末的一周处在一个半休息的状态，大多还是精神上的放松。处理了很多乱七八糟的琐事，也把雅思的书暂时收起来了….有种蜜汁自信，但至少在出分之前真的是不想见到这些书了。</p><p>29号正式开学了，终于变成了研三。一个假期没有休息，又匆匆忙忙进入了下一个学期。又到了人生的路口，每个人都很焦虑。感觉刚从上一个选择还没有歇好，人生就要进入下一段旅程了。</p><p>月底搞了搞牙，人现在已经要开始修修补补了。一直说在调整生活的节奏，但是却一直没有找到自己想要的状态，总觉得还有很多事情没有做，缺时间缺毅力。31号晚上大家一起去看了电影喝了酒，不知不觉手表已经跳到了一号了。</p><p>提前准备，好好努力，不要让自己有遗憾。</p><p>好好生活，好好改造自己；好好爱人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我其实很讨厌雨天。深圳的夏天酷热，刚开始下雨气温降了些还有些开心，后来没想到一直下了半个月，每天都处在一种潮湿的感觉中。今天早上还是淅淅沥沥，中午出太阳了，傍晚天气终于晴了。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>七月流火</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/08/03/%E4%B8%83%E6%9C%88%E6%B5%81%E7%81%AB/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/08/03/七月流火/</id>
    <published>2018-08-03T07:45:02.000Z</published>
    <updated>2018-09-11T11:12:59.377Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>转眼就已经到了下半年。这个月总是又感觉到过得特别快，而转过头去回顾时，却又觉得的确很多事都已经有距离感了。<br><a id="more"></a><br>月初汤迪来深圳，约了周留洋又一起见了一下。他们都还是没怎么变化，依旧是当年的语气和神情，上次和他们见面都还是三年前。运祥暑假在华为实习，来这边见了一次，八年前的同桌，现在头发已经掉得差不多了，比伟人的发际线都高。两个人在学校逛了逛，也聊了很多关于科研的看法，其实科研是应该与别的领域的人多多交流，在学科交叉的地方反而能擦出很多火花来，有时自己感觉解决不了的难题在别的领域看来已经是很普遍的问题了，也可以去借鉴一下别的领域的技术和知识来。所以科研不仅要专，还要广，多看一些去激发自己的脑洞。</p><p>狠狠心报了雅思，一千多块，还要跑到香港去考试。但这也是必须要决一死战的时候了，还是想顺利出去，gap year会有很多问题。这个月刚开始接触雅思听力，说实话是有些打击到了，自从初中后几乎没有再听过听力，很多套路都不太懂。断断续续听了五六套才摸清了一些门路。打算整个八月都好好去准备英语了。争取一次就要考到6.5。月中学校放暑假了，实验室的安排是月底，而我也没有什么假期之说，就呆在这好好准备英语就好了。</p><p>月初帮振宇花了两天填志愿，最后还是看一个郑大一个河大，结果没想到郑大的分出奇的高，河大也是擦线进的，被调剂到了计算机科学与技术，看来这真是有毒了，不知道振宇喜不喜欢计算机呢。不过也是成为我的学弟了。可惜一本的分数没有能上一个211.只能考研时加把劲了。</p><p>雅斌中了篇会议，尝到了科研的乐趣，转而要开始读博士了。他的确是一个有毅力的人，目标清晰决定了就会去做。其实我还是挺羡慕的，目前我的状况非常之尴尬，既没有论文也没有英语，再加上本硕双非，所以最近一直很焦虑。老赵的Ubicomp中了，也找到了心仪的工作，算是人生赢家了。师兄师姐们毕业，我就变成了720所谓的大师兄，却真的一无是处。无意之间看到上回投Mobisys的demo出版了，虽然没有注册没有开会，也是觉得很幸运了，看到ACM digital Libary里有自己的文章和名字，还是有一些自豪感呢。这个月又赶了Ubiquitous，Icpads,把文章改了又改，不知道结果会怎样，也在月底又急冲冲赶了infocom, 6点起来去改文章。其实我挺不喜欢这种到deadline手忙脚乱的感觉，相反李博却是十分的镇定，光改论文就已经改了一个多月了，我是非常欣赏这种工作状态的。但早起感觉是一件挺美妙的事，在万物苏醒之前走在路上，上午好像被延长了很多倍。以后应该试着早睡早起一些，早起给人的感觉可以影响人一整天。</p><p>徐欢真的结婚了，本来还以为她是说着玩。他男朋友从加拿大回来后我们一起吃了个饭，算起来上一次见她还是一年前，席间真的是甜蜜暴击，我也只能默默吃饭不说话。她算是身边比较亲密的朋友第一个结婚的了。老表有时也会和我说感情中的事，不甚喜欢却因为依赖而不愿分开，不愿分开却还奢求完美，或许每个人都是这样吧。也听了嘉姐的一些故事，感觉我们是很相似的人，她有着很多的无奈，本是一个自由独立的女孩子，却被生活强加了很多羁绊，真的觉得很心疼。邹博用一个月就从认识到确定关系，从被我们嘲笑现在却变成了一个手上戴着闪闪的戒指来嘲笑我们的人。果然博士谈起恋爱来还是很可怕的。大金还是不遗余力地给我介绍女孩子，甚至连他暧昧的朋友都介绍了，果然是真兄弟了。有时我也实在是介意不过去见一见，可惜在烟雾缭绕中看到眉目含情的双眼我的确也不是太有兴趣了。或许感情真的是个复杂的东西，没有一概而论的道理，每个人身上的故事都是那么的不同。而恰好是因为如此我有时会更加觉得爱情的不易，偶尔也会想不要那么认真游戏人间就好，但还是抱着对爱情的美好期待，希望看到的故事会让我宽容，而不是绝望。</p><p>这个月世界杯结束了，也跟着大家疯狂了一把，虽然什么都不是太懂。遗憾是没有去演会中心感受一下两千人凌晨一起看世界杯的场景。许嵩终于发了新专辑，《寻宝游戏》，他还是心淡如水，活在自己的世界中。在一个深夜静静听完了所有的歌。现在已经不像以前，下载几首歌反复都听到会唱，如今只要旋律响起条件反射就可以唱出所有的词来。而且有些歌真的是要放一段时间，才能听出其中况味。</p><p>和Syam一起吃了一次印度菜，体验到了一丝异域风情。其实还是很想以后去世界各地都走一走，看一看不同的生活状态，当然重要的还是要吃到全国各地的美食。深十漫也没有再去看，可能我真的是长大了。<br>雨琪已经三岁了，但还是很怕人。想她还要十年才能长成大姑娘，那个时候我就真的已经成为一个中年大叔了。只是不希望自己变油腻。最近一直都还在健身，忙的时候可能一周一次，但没有间断过。效果看着还不是太好，或许是以前喝蛋白粉的温度太高，活性太少了。。。而且好像还长了三斤，是有些可怕了。只是希望在暑假结束前可以有腹肌吧…</p><p>这个月一直很焦虑，但也有些新的思考。移动终端不出所料进了决赛，可以去西安逛一逛，但我已经去过了。。项目静下心做了一阵也有些进展，很多时候太急于求成，胡子眉毛一把抓，不踏实地去解决当前问题，就会变得很焦虑。还是按部就班有条不紊地展开，经常和大家讨论想法，不至于走到一个死胡同里去。项目大致有了些眉目，但是还要细致地确定下方案，打算做成一个实时的系统，方便调试和实验。</p><p>大金从腾讯离职了，的确大公司小职员的角色不太适合他。作为公司的螺丝钉只需要你有强大的执行能力即可，更别说是一个小小的实习生了。但是他还是属于有市场嗅觉和想法的，不太拘于所谓传统工作意义上的能力。离职的那个周末我们一起去华侨城走了走，在胡桃里吃了饭，看舞台上歌手表演，一起喝了一百多的起泡酒。其实我还是很喜欢喝起泡酒的，冰镇之后让人舒畅。上周小韩和世嘉生日，一起喝了很多红酒。红酒的确是需要醒了之后慢慢喝，以前都有些太粗暴了。这次回家可以好好看一下家里的红酒。喝了多了也会上头的，只是后劲比较足。生日的时候嘉姐喝的有些多，整个人比较兴奋，看起来像个孩子。也很幸运能够遇到一个各方面都和自己挺像的人，可以毫无顾忌地分享彼此的困惑，交流生活中的感悟和体会。这些年我一直都是游离在社交中，不轻易去喝别人走得太近，但也和所有人的关系都还挺好。但对于她我愿意给予闭上眼睛捂上耳朵的信任，她比我成熟些，我总是不自觉会表现出自己幼稚的一面来，却倒也反过来像个孩子。</p><p>八月了，也是对自己来说也是至关重要的一个月。没有了喧嚣的干扰，好好地学英语，做项目，静静等待论文的结果，希望都可以有好的运气。也继续调整自己的学习和生活状态，让自己更加成熟、稳重和淡然，身体状态也更上一层楼吧。工作效率高一些，生活丰富一些，每天也开心一些。</p><p>七月的深圳实在太热，我只想在空调屋里好好躲着。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;转眼就已经到了下半年。这个月总是又感觉到过得特别快，而转过头去回顾时，却又觉得的确很多事都已经有距离感了。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>六月的雨</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/07/03/%E5%85%AD%E6%9C%88%E7%9A%84%E9%9B%A8/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/07/03/六月的雨/</id>
    <published>2018-07-03T07:04:33.000Z</published>
    <updated>2018-07-03T08:03:18.698Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>六月，深圳迎来了台风和龙舟水，断断续续淅淅沥沥下了一个月。其实我是不喜欢雨天的，99%的湿度裹得人浑身粘腻，低气压也让人喘不过气，触手可及的潮湿更让人抓狂。<br><a id="more"></a><br>振宇参加了高考，嘱咐了他很多事情，好在结果还马马虎虎，超过一本线二十分，但对于现在的河南来说的确是没什么用了。上周回家帮他看了一天，最后还是定下去郑大或者河大。只能借此当做跳板再求大好前程。</p><p>深大的荔枝熟了，虽然被偷摘了一部分，但满校园还是有随处可见的红色。据学校说有两万斤，学校动用了很多人力去摘给学生们吃。上一次荔枝丰收是在四年前了。刚开始大家都排长长的队去领，后来发现荔枝实在是太多了，每个人都吃得长痘痘上火，别说三百颗，日啖荔枝三十颗就已经是勇士了。这样发了一个月都还没发完，最后学校摘好了直接让学生们去随便拿了。</p><p>这个月一直都在赶项目。自己其实内心也是焦急的，但是拿不到数据也让人很无奈。整个月一直循环在硬件的各种问题中，硬件真的是一个坑啊。来来回回很多次令人沮丧，好在一点点坚持很多问题也慢慢解决了。或许科研就是这样，在绝望中坚守，冷静思考并不断尝试，才会有最后的豁然开朗。同时也深深体会到，做研究要坐得住冷板凳，要有扎实的基础去解决问题。希望自己以后可以在任何情况下都不要轻易灰心，试着冷静地去找解决方法吧。<br>项目被stuck, 乱七八糟的事让英语也荒废了，否则差不多这时候作文已经没什么问题了。猛然意识到研二也已经结束，前途的焦虑让我茫然无措。其实我是比较享受在学校的科研生活的，只是读博有太多的障碍，需要狠下心去一点点啃掉。有时总想逃避，对自己没有信心，或者坚持不下去。但一直自己也会有自我挣扎，在假寐与现实之间两难。现在的自己一寄给你越来越被甩在后面，毫无可圈可点之处，真的是对不起自己牺牲的生活了。</p><p>赶了Mobiquitous’18.发现我是一个过了12点就完全没有精力去思考的人，好在一切都照着计划进行也没什么大失误。我是反对熬夜去感deadline的，感觉deadline应该是在有条不紊的安排中完成的。这次赶deadline我也是有些慌乱，到最后拼命加内容。所以一切都要尽早去计划和安排，才不会到最后着急。但是人好像有天生的惰性，不到最后一切拿不出全力。在deadline的最后两天我是感觉得到自己的全神贯注的，很容易就进入心流状态，效率出奇的高。其实写paper的过程也还是很享受的，但写作的水平还是需要提高太多。只是不知道这次结果又能如何呢？<br>写论文的那天周五，突然接到电话说哥哥晕倒在急救，吓得我内心一篇慌乱。急急忙忙赶到医院看还好没什么大问题。生活总是无常的，当无常降临到自己头上真的是有种不可言说的惆怅感。爱惜自己的身体，爱家人和朋友，在一切都是正常的时候，却都是最难得的时候。</p><p>睡前经常会和嘉姐聊天，关于生活和人生。她是一个难得有共同爱好的人，很开心也很幸运能够有这样的朋友，只是可能每个人有自己的成长环境和生活经历，她也有着独特的敏感和细腻，有时会小心翼翼总怕说错了话做错了事不知不觉中伤害到她。但我也相信只要真诚相待，一切都不是问题。前段时间说起我本命年太倒霉，她就托了日本的朋友去浅草寺请了几个御守给我，简直要感动哭，这是任何朋友甚至家人都不曾关注到的事。所以我常想，我感激上天让我遇见得每一个善良的人，也一直把他们的好记在心上，这些也都是我面对苦涩生活的动力和慰藉。</p><p>到了毕业季，校园里到处弥漫着分别的味道。朋友圈里的毕业照刷了一波又一波，大家各自奔天涯。家族每个人也都有了自己的生活，一个月也就只能见一次吃个饭了。对于离别我已经习惯，但相信爱不曾远离。前几天大家一起在欢乐海岸喝酒看球，待到了凌晨2点。大家喝着一杯又一杯的酒，说着一件又一件事。记不得多久没有这种体验了，自从读研后，为了以后的生活放弃了现在的生活。如何在日复一日的两尺空间内保持生活的激情呢？这是我最近一直在探求的问题。</p><p>游戏也不怎么打了，越来越觉得时间不够用。没分每秒都感觉是奢侈。我不喜欢这种慌乱感，不是害怕满满的todo-list，而是看到list却没有任何想去做的动力，内心不由自主地想要逃避。也在逐渐强迫自己去改变这种状态，或许是需要一些毅力，还要懂得去放弃一些东西。我一直都在寻找合适的生活状态，但一直都没有结论。生活可能就是一个这样不断寻找的过程，持续地优化自己的生活，但这样未免也太没有成就感。下半年开始了，希望学业一切都好，希望自己也可以找到这个问题的答案。</p><p>加油。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;六月，深圳迎来了台风和龙舟水，断断续续淅淅沥沥下了一个月。其实我是不喜欢雨天的，99%的湿度裹得人浑身粘腻，低气压也让人喘不过气，触手可及的潮湿更让人抓狂。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>求索</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/06/01/%E6%B1%82%E7%B4%A2/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/06/01/求索/</id>
    <published>2018-06-01T08:09:30.000Z</published>
    <updated>2018-06-01T10:40:41.472Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>五一假期学校放了七天，实验室放了五天，而我自己没有休息。<br><a id="more"></a><br>一直在准备mobisys demo的camera ready。写，改，删，调格式，也算是终于完成了。第一次看到会议主页上有自己的名字还是有些小激动呢。</p><p>只是后来才知道一切都是无用功，会议有no-show policy,而老板不让去开会，相当于这篇文章废掉了，于是也没有再去办签证什么的。</p><p>实验室是上七天班休天再上七天，中间我没有休息就连续上了19天班，整个人要废掉了。第二周要做一个采集脚步的硬件，又重新拾起了那些东西，从无到有算是入门了Adruino。所以说实际需求才是第一生产力。</p><p>周末想出去看一看，可以约大家都没有人回应。对于一个人看展我也已经习以为常了。周六逛了深大分会场的几个馆，周日自己买票去了文博会，慢慢的也都看完了。晚上又去西丽看九口的展，可以在一个工业区里面，太晚已经关门了。在西丽看了本科的十大，办得挺不错的，带着舒倩混进了VIP区，不得不说年轻真是迷人，身边的小姐姐们仿佛一直都在暗示我已经垂垂老矣，相比之下的确缺了太多活力。</p><p>第三周出差去苏州参加全国物联网大赛，前期没有摸清门路，就知道按照比赛要求准备，谁知道评委并不按要求呢，不过这也给我了一个教训，以后还是要直指核心，一味地按要求来也不太好。又见了下飞侠，胜飞和头哥，一切都还是旧时模样，只是大家都有女友了，我还是单身。几天下来吃了几顿大餐，让一人在外的孤独感消磨掉了很多。</p><p>在上海颁完奖就没什么事了，世嘉心情不好就陪她去市里逛一逛，她说定好了餐厅，却没想到是金茂的86层。听到后我是拒绝的，虽然不知道什么消费水平但一定是我出不起的。最后实在拗不过还是跟她去了。<br>上海那一天突然降温，从三十度到二十度。窗外阴雨蒙蒙，脚下是整个浦东的霓虹灯。虽然我像个土鳖一样连菜单都看不懂，不过好歹也见过一些小世面，内心也还算平静。的确是一分价钱一分货，味道可以，服务也到位。吃了两个多小时，大多是听她在讲一些实验室工作的烦心事。其实能被信任作为一个倾听者也是一件很荣幸的事情，最后也不再去care菜单后面让人心惊肉跳的价格了。</p><p>晚饭后头哥先走了。我们又去南京东路和外滩走了走，晚上的风很凉，穿了外套也有些瑟瑟发抖。天空雾气蒙蒙的，整个城市的霓虹灯氤氲在水雾里，像被一个巨大的半透明玻璃罩盖住了一样。沿着外滩一直走，遇到了两个来自台湾甜甜的女生，一直到11点多东方明珠的灯熄灭了，整个外滩却还是人山人海。经过路口，旅游巴士上很多年轻人在开bus party,对着行人不断欢呼，我笑起来朝他们招招手，作为回应。还有很多人陆陆续续还在往外滩走过来，或许是还想再见识一下传说中的风景；而我又细细回想，上次来外滩却已经是两年前了。</p><p>赶了最后一班地铁回了酒店，第二天世嘉姐一早去赶飞机了，我是晚上的飞机，本来约了徐晨走一走，她突然说没有时间，就只好在环球港负一楼的麦当劳坐了一下午，喝了两杯咖啡，把两天后的开题答辩PPT给做完了。说来也是奇怪，旅途中的时间总会在脑子中冒出各种各样的灵感，也会无意中把需要的内容整理下来，再去集中精力去完成工作就非常快了。晚上坐地铁到机场，很幸运的是飞机没有晚点，而且还提前落地了，坐11号线回了学校。</p><p>上次吃饭花了快两千，实在过意不去，就把比赛拿到的一个kindle送给了她。回到学校就又忙着准备开题的事情，第三周也是一晃而过。突然觉得人生充满了不确定性，前一天晚上大家还在上海的街头呼吸着清凉的空气低语，第二天晚上又都伏在桌子前工作到深夜。生活都是y有着各种各样的艰辛，只愿可以把眼前的事尽自己最大努力去做好。以后有机会还是应该多走一走，不断打破自己的regular space,给自己一些刺激和空间来思考。就怕自己某天囿于一个不变的环境里，慢慢失去了斗志，到了将来的某天再悔不当初，那就是大多数人的失败了。</p><p>到了毕业季，朋友圈很多人都在刷屏。也是人生中最幸福的时刻了：学业完成，工作还要一段时间，没有顾虑和未来的担忧，可以尽情放肆地去体会生活的美好。最近比较迷茫，关于未来，关于自己。说实话，自己不是一个聪明人，只是泱泱大众中的普通一员，如果想摆脱普罗大众的生活，就必须去啃一些难以啃掉的东西，过痛苦一些的生活。也要清楚的认识到，其实自己也根本没有为自己拼尽全力，相比有些人还是对自己太宽容了。只是看起来很自律，但自己还是会时不时地陷入懒惰和欲望的泥沼中去。不过自己现在也宽慰了些，我又不是机器人，不可能始终上紧发条按着schedule不停的转，但也决不能就甘愿躺在泥水池里平平庸庸做一条咸鱼。</p><p>马上又要高考了，给振宇通了电话嘱咐了一些事情。时间过得很慢，一分一秒，时间又过得很快，一转眼都过去了六七年了。很多时候我一直都在想什么事还有很久，然后就是恍然意识到已经到了。所以说时不我待，每天都有深深的紧迫感。学业捉急，英语捉急，生活也很捉急。所以我把题目写成“求索”，因为很多时候还是在不断的尝试和修正自己。越大越能觉得自己还有太多需要改善和提高的地方，一直往想要的方向努力，优秀永无止境。很多时候在迷茫中不断自我怀疑，又一次次咬牙强迫自己啃下一块块硬骨头。</p><p>还是希望自己内心可以平静一些，对经历的逆境和顺境都安之若素，不要被社会带进浮躁的漩涡；充盈自己的内心，多一些深度的思考，不要被流于表象的观点迷惑；踏实安排好自己的生活，全力以赴地完成自己的规划，不要被焦虑羁绊；成熟应对生活的波折，不要有大起大落的心情，也学着洒脱一些，不要在意太多无价值的事情了。</p><p>长路漫漫，我是一个彳亍的行者， 虽有风雨，依旧兼程。</p><p>儿童节快乐。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;五一假期学校放了七天，实验室放了五天，而我自己没有休息。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读田渊栋《博士这五年》</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/05/12/%E8%AF%BB%E7%94%B0%E6%B8%8A%E6%A0%8B%E3%80%8A%E5%8D%9A%E5%A3%AB%E8%BF%99%E4%BA%94%E5%B9%B4%E3%80%8B/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/05/12/读田渊栋《博士这五年》/</id>
    <published>2018-05-12T11:27:08.000Z</published>
    <updated>2018-05-12T11:52:44.630Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>周末在实验看了田渊栋的文章，有很多感受，也学到很多，这里摘出一些觉得对我有益的地方。<br><a id="more"></a></p><h3 id="对于科研"><a href="#对于科研" class="headerlink" title="对于科研"></a>对于科研</h3><ul><li>喜欢自己的研究题目</li><li>要养成随时随地思考的习惯，沉浸在问题里。有时灵光一闪就是解决问题的关键。</li><li>在思考的过程中，有思路了就写下来。不要对自己的记忆力太过于自信。</li><li>多看别人的工作，但不要转到太细节里面，会浪费很多时间。在看的过程中也要边看边猜，多做对比总结。</li></ul><h3 id="关于写作"><a href="#关于写作" class="headerlink" title="关于写作"></a>关于写作</h3><ul><li>写作不是科技报告，按找流程讲完技术和结果就完事。写作是在讲故事。起承转合，抛下问题，引人入胜。</li><li>更关键的是你的思路，insight,解决问题的依据，为什么要这么做，能够给别人启发，并且要说服比人，自己的工作的意义和创新性到底在哪。</li><li>研究要把眼界放大一些，尽量从框架部分去解决问题，提出启发，对描绘一幅地图，统一自己的研究，对于最后写博士论文很有帮助。</li><li>写作一定要尽量把读者当做并没有多少专业知识的人，能用简单的话说明白就绝对不要复杂。写作的一切角度都要从为读者讲故事着手。</li></ul><h3 id="关于演讲"><a href="#关于演讲" class="headerlink" title="关于演讲"></a>关于演讲</h3><ul><li>充分准备，对自己的研究充分自信。</li><li>演讲也是在讲故事，但不同于写作，毕竟论文可以交给读者细细揣摩，但演讲信息一闪而过，一定要注意大逻辑，而不是小细节。</li><li>若规定的时间不能讲完，或者觉得前后别扭，或者云里雾里，就一定是逻辑没有搞清楚，内容没有取舍到位。</li><li>幻灯片的字要尽量的少，留下的字都是希望观众记住的内容。你的讲解只是辅助。</li></ul><h3 id="关于时间管理"><a href="#关于时间管理" class="headerlink" title="关于时间管理"></a>关于时间管理</h3><ul><li>计划的deadline一定要提前</li><li>每天的计划只写一两个重要的事情即可，太多很有可能被各种各样的事打乱，从而丧失成就感。</li><li>要利用好零碎的时间去积累，最后汇总润色穿针引线，效率反而会更高。</li><li>劳逸结合，保证睡觉与锻炼。</li></ul><p>最重要的一点是，认清自己所处的事实情况，承认问题并坚持改正问题，但你拥有了能力有了自信之后，对于这些问题，也不再是问题了。<br>要耐心。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;周末在实验看了田渊栋的文章，有很多感受，也学到很多，这里摘出一些觉得对我有益的地方。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>冷冷清清地风风火火</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/05/03/%E5%86%B7%E5%86%B7%E6%B8%85%E6%B8%85%E5%9C%B0%E9%A3%8E%E9%A3%8E%E7%81%AB%E7%81%AB/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/05/03/冷冷清清地风风火火/</id>
    <published>2018-05-03T08:15:54.000Z</published>
    <updated>2018-05-03T09:06:58.981Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>总觉得并没有什么可以留下记忆的事情，一个月就这样又悄无声息的结束了。<br><a id="more"></a><br>其实挺害怕写这些东西，到头来不过是又看到自己的碌碌无为和原地踏步。可是我怕如果不反思一下或许会更最糟糕，滑入到随波逐流的境遇中去了。</p><p>月初是清明假期，和家族一起去了佛山。据他们说那里的小吃很有名。其实对于我个人来说吃对于我来说是没有吸引力的，更不要说单单为了吃东西去一个城市了。只是假期也没有安排，就过去吧。<br>自己也没有参与行程的任何策划，事实证明出门呢在外真的不能靠女人，后来的经历的确让我深刻认识到这一点。到了目的地之后才知道他们要去的地方是顺德区并不是佛山市，离佛山市区还有两个多小时的车程。<br>我们把这场旅行美其名曰“寻味顺德”，到了之后发现是和东门差不多的步行街，活脱脱是一个三线小城的feel,不过既来之则安之，出来散心走走就好。他们说要去吃一家烧鹅，打车跑到一个荒郊野岭的地方发现排队几百米，兴致全无。恰好逢降温，穷乡僻壤连车都打不到，风都要把人吹傻了。<br>晚上又帮吴琼换电池，我和大金冒着被炸的风险在酒店帮忙搞了俩小时。后来我已经困得不行了，看到大家买酒回来，又不得不打起精神舍命陪君子。<br>第二天上午两个女生睡到大中午，我和大金计划着从顺德直接坐车回深圳了。但是他们说还是坐高铁吧。快一些。到了车站才发现他们并没有买票，买从顺德到广州南的车已经是两个小时后了。好不容易熬到广州南，并没有去深圳的车，假期车站管的很严，上车补票也成了幻想，最后只好紧急买了汽车票，但是虎门大桥拥堵，司机转到了天河那边，算是围着珠江口转了一个三角了。就这样本来下午三点出发回程，到深圳已经晚上11点了。可以说“粤囧”真的是一点都不为过了。</p><p>这个月算是正式进入健身计划了，坚持了一个月，肌肉效果倒是不太明显，但觉得精神状态好多了，背挺拔了一些。得了一次病，明显好得快多了。</p><p>月中的一天深夜，接到哥哥的消息，说振坤走了，自己在夜里从十楼跳了下去。当时整个人算是懵了。这是我第一次如此近的面对死亡，而且是从小一起生活了十几年的人。老爸赶回家帮叔叔料理后事，我恍惚了好多天才逐渐接受这个事实，对话框里不久前和他的聊天还历历在目。<br>我想他一定是撑不住了吧，对这个世界太失望了，每天在挣扎在恐怖和阴影里。他安静地走了，没有伤害任何人，也没有惊动任何人。<br>生死就在一瞬之间，或许我们的一次普通的再见，就真的成为再也不见了。后来删除了他的联系方式，把他从家族群里抱了出去，生活就是这么残忍，仿佛他在世界上从没存在过了。<br>所以，好好去爱，去珍惜身边的人吧。</p><p>这个月学习仿佛学习进入了瓶颈，科研没有头绪，也没了信心，很多时间都用在英语上，口语一直是一个难以逾越的大山。有时候在想，以前做work时是不是也有这种心境，却几乎没有印象了。其实按理说经过了一年的磨练，做起科研应该更得心应手才对。所以说还迷茫中最好的办法就是坚持吧，走下去或许就有新的天地了。不能太心急。<br>工作状态一直不太好，进入不了心流，整个人有些浮躁。沉不下心去做事。时间上也总会拖延，让人抓狂，生活上还是做不到淡然，总会被影响心绪而做出不成熟的事，或者破坏了心情。<br>实验室工资也开始月度考核了，工资水平从1200一下落到800，也只能随遇而安了。Ubicomp论文被拒，这是我万万没有想到的，这就意味着我的留学历程要经历更多苦难了。整个小组的士气也变得非常低，毕竟很多问题其实还是出在自己身上。总之这个月真是糟糕透了。</p><p>牙齿一直对冷热敏感，本以为是龋齿，但牙医说是因为拔牙后隔壁牙龈暴露了，没有什么特别好的办法。这就意味着我基本上要告别凉水了。虽然牙医说过段时间就会好的，但这已经半年了呀。</p><p>深圳慢慢迈进夏天了。我喜欢深圳的4月。有明媚的天空，温柔的夜，柔软的腰肢，和煦的阳光，大片大片的绿色。只是再等一段时间，阳光就会恶毒起来，粉碎掉一切对于夏天的美好幻想。毕竟当你在烈日灼烤下大汗淋漓，根本什么心情都没了。</p><p>这是深圳最美好的时节。</p><p>五一假期哪里都没有去，的确是很无聊，一直都坐在实验室里。外面下起了雨，空调嗡嗡的转着。<br>我想，我会有一个这样的生活，看起来冷冷清清，内心红红火火。<br>学着更洒脱和专注一些。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;总觉得并没有什么可以留下记忆的事情，一个月就这样又悄无声息的结束了。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阳春三月</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/04/02/%E9%98%B3%E6%98%A5%E4%B8%89%E6%9C%88/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/04/02/阳春三月/</id>
    <published>2018-04-02T11:40:55.000Z</published>
    <updated>2018-04-02T12:45:00.957Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年春天深圳没有回南天，很是让人意外。据说是因为冷空气不强，暖湿气流也不强，气候回温稳定，所以才没有回南天。不过我是讨厌回南天的，讨厌一切潮湿的东西。<br><a id="more"></a><br>总感觉开学还没有多久，但是就已经到四月了。还记得月初小妹说她在广州，又说不能陪我玩，让我白高兴一场，郁郁了好几天。</p><p>月初第一周在帮邹博写国家青年基金的本子，写得挺费劲的。周末的时候大金让我去图书馆，感觉在一个陌生的环境里更有利于专注，而且的确感觉效率会高很多。以后周末有时间还是要多去图书馆走一走，一直很想看的书已经绝版了，在网上找了好久都没有卖的，但是发现图书馆竟然后好几本。不好好利用图书馆真的是罪大恶极啊。</p><p>这个月开始锻炼了，刚开始晚上回去打会儿乒乓球，但是也没有遇到合拍的对手，打着很别扭。后来跟着小关去健身房，准备系统地开始训练了。的确每一次的大汗淋漓拼尽全力是让人很通畅的，整个人睡眠都好了很多，虽然第一周浑身都是酸疼的。但是坚持下去就好了很多。让肌肉不断撕裂和再生，才能让自己变得更强。</p><p>前段时间对雅思很迷茫，也没什么信心，不知道怎么复习，什么时候考试。后来和世嘉聊了聊，觉得还是稳扎稳打比较好。的确，很多痛苦并不是因为做不到，而是因为不知道怎么做才好，找对方向比盲目前进重要多了。</p><p>这个月我扦插了几株红花羊蹄甲，也就是洋紫荆，但是好像最后都死掉了。又想办法搞了几株碧玉来，扦插它的叶片，但目前还不知道到底有没有活下来。感觉自己真的是要变成佛系程序员了，也感悟到真的是该好好地爱自己，爱自己的植物，对自己好比什么都重要。</p><p>人好像总是有倾诉欲的，有的人喜欢对别人讲，有的人喜欢发朋友圈，有的人喜欢写一写，就像我也经常会在微博小号里发些乱七八糟的想法，在这里经营着自己的一方小小的城市，沐浴在金黄色的夕阳里的落日之城。</p><p>积极参与了几个社交活动，参加了几个讲座，去看了好几个展，虽然只是浅链接，但是见到了不少的人，大家互相过招各自装逼，也算是长见识。其实人脉这个东西的确也是需要经营的。</p><p>科研最近遇到了一些问题。一直在忙乱七八糟的事，还有实质性地开展实验测试。前期理论，设备的问题就花了很多时间。第三周SECON的结果出来，被拒了。一时间和邹博都很消沉，想了半天都没有想出对策，但是申请学校真的是迫在眉睫了。后来打算把AcouDigits改一下再投出去。第一次用英语写论文，真的是很锻炼人啊。但是也觉得挺有意思的。</p><p>有次和大金阿斌舒倩去唱歌，一直玩到凌晨。对酒当歌，真的是有些癫狂了。其实我喝完酒是很难入睡的，只是有时总是会冲破理智让自己暂时迷恋在酒精的迟钝与迷幻中。以后还是少喝酒为好吧。</p><p>月底的时候突然生病了，病来如山倒，还是没突破每个季节都要生病一次的魔咒。好在四天就已经好了，可以说这是本命年第一个坎吧。也许是最近的健身所致。前天去广州参加了物联网创新大赛，很荣幸拿了华南赛区的一等奖。很久不参与比赛了，在演讲和项目中都多了很多了思考，也学到了很多。一个好的项目一定是建立在充分的调研之上的，要在实际中提取问题，而不是自己想到一个东西去给它套上一个问题外壳，连这个问题到底存不存在都不能确定。好的东西一定是出来就可以给评委留下深刻印象的，而不是全部都同质化地毫无闪光点。的确要一直保持一个谦虚的心，学习成长一直没有尽头，要不断地挑战自己。还有心态上要一直锤炼，对事情有过多的起伏不是什么好事。什么事都一定会过去，但是要做好充分准备，不随意应付也不过多焦虑，一切都水到渠成是最好的状态。</p><p>最近气温节节攀升，已经到了夏天的前奏，校园里已经全是风景了，不热不冷，真是最好的时光。最近一直在喜马拉雅听红楼梦，感觉自己竟然又几分像贾宝玉，只是我没有他那么好的条件啦。</p><blockquote><p>春有百花秋有月，<br>夏有凉风冬有雪，<br>若无闲事挂心头，<br>便是人间好时节</p></blockquote><p>很多事都暂时告一段落了。这新的一个月好好做项目，好好看书，好好学新技能，好好修炼自己，好好爱自己，爱家人，和自己的植物。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今年春天深圳没有回南天，很是让人意外。据说是因为冷空气不强，暖湿气流也不强，气候回温稳定，所以才没有回南天。不过我是讨厌回南天的，讨厌一切潮湿的东西。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第四学期</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/02/26/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E5%AD%A6%E6%9C%9F/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/02/26/第四学期/</id>
    <published>2018-02-26T08:01:50.000Z</published>
    <updated>2018-02-26T12:38:39.051Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新的学期又开学了。<br><a id="more"></a><br>2月只有28天，马上就到了3月份了。</p><p>2号早上5点就起床去南山医院拔牙，所以前一天11点多就早早睡了。估计那天是我这五六年来在学校睡得最早的一天。等了一个多小时，成为第一个拔牙的人。没想到医生态度出奇得好，不愧是三甲医院。第一次知道原来拔牙真的是硬生生拔掉的，那种牙齿在牙龈上骨肉分离的声音现在想起来还是很毛骨悚然。拔完牙也才8点多，打不到车，干脆骑小黄车回实验室了。</p><p>周末一个人去了南山博物馆，看了五六个展。负责定点讲解的小姐姐很热情，大大长了见识。单身狗的周末总是如此无聊的。</p><p>学校是早就已经放假了，但是实验室放假还有一周，很多人提前走了，整个实验室显得空空荡荡，每天一起去吃饭的就剩那几个人，不过也有了难得的安静，照着自己的计划按部就班地学了一个星期。</p><p>年二十七回到家，初四启程回深，在老家呆了一周。每次回去都有新的感触。</p><p>放假前立了几个flag果然还是要倒几个的。</p><ul><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> 晓松奇谈，开讲啦，一席</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox" checked> 整理好自己的微博关注和微信屏蔽</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox" checked> 看完《下一个倒下的会不会是华为》 </li></ul><p>其实也顺便看完了秋叶的《和秋叶一起学习职场技能》，大多还是空泛来谈，没有什么眼前一亮的东西。</p><p> 每次出门总是会多带一些东西，比如这次还带了笔记本和一些衣服，但是根本没有用到。回家呆了一周，一共出门三次，一次是三十晚上给老爷烧纸，一次是初一上午出去拜年，最后一次是初三去姥爷家。现在已经对各种同学聚会没了热情，主要也是路途远，不方便。</p><p> 在老家天气很冷，每次洗手水都把手冰得生疼。所以有太阳的时候都在晒太阳，没太阳的时候就坐在被窝或者火盆上看书。电影一场就是两个多小时，也没有心情看。大部分时间都是在看书，累了就和老弟们打把吃鸡，精力不济，打一局就很累了，只好再在院子里走走蹦蹦。哥哥从同学那里抱回了一只小狗，生得可爱，平日里多了很多乐趣。狗只有40多天，天冷总喜欢往屋子里钻。其实我才是最怕冷的。以至于回来时一进广东感觉置身在天堂。</p><p> 春节没有了什么感觉，看看春晚回了一些祝福消息。很多关系好的朋友也并没有发消息，一些群发的也都没有回。我和徐晨假期里只说过一句话，她更狠，一句话都没有说，只发来了一张图。初二几个小学同学到家里来聊天，全程尬聊，实在是没有交道插不上话。这个春节假期我思考得更多的是城市与农村，隔代人的价值观等问题。每次回到家与老人聊天，不外乎是谁谁又欺负了我们，谁谁家借着亲戚的权势去欺压了别人，一切世俗冷暖在这个典型的农村暴露无遗。但这就是他们那代人的生活，再说就算大城市又有大城市一套的生活焦虑，只是形式不同，但不外乎还是对金钱与权力的追求，对亲情友情爱情的呼唤。</p><p>还有很深的一个感受就是，人一定要终生学习，跟上时代，相信科学，用辩证法和唯物主义去武装自己的头脑，广纳百川，同时也要有自己的思考。切不可随着时间消磨掉了质疑精神，形而上地守护自己的成见。比如爷爷年龄大了，心脏腰椎都不太好，一直建议他去医院做手术，但他还是相信中医，认为西医是骗人的，听信广播和电视节目里的所谓“专家”，一丝不苟地用小本本记下他们所谓的药方，去乡下的中医诊所抓来大包大包的药来吃，一年吃了一万多块的药，可想而知对身体造成了多大危害。但想来这就是他们的生活观念，看到电视上的保健品广告总要买来试着吃，以至于我爸不得不回深圳第二天就拉着我去香港给爷爷买药。回到家与他视频，看到买来的药十分高兴，感觉精神头特别好。</p><p>至于我爸呢，已经算是非常的前卫了，但也是执迷于股票和各种流言，总觉得股票不赚钱就是因为运气和政策不好，劝了几次总不愿意出来。对于爷爷的事，我哥反应比较激烈，直接当着面说那些都是江湖骗子，话是没假，但是把老爷子气得不轻。我没有表态，只是觉得首先要表示理解，慢慢地尽可能去扭转他们的观念吧。所以在书里看到，改革最可怕的敌人就是观念，也明白为什么党一直要一直强调思想建设。当然这些都是些题外话了。</p><p>三叔信了教，但他是文化人，说了一些对圣经的理解，我觉得很好。什么是神？神就是爱。那爱是什么呢，圣经里说了一段话：</p><p><em>爱是恒久忍耐，又有恩慈；<br>爱是不嫉妒，爱是不自夸，不张狂，不做害羞的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计算人的恶，不喜欢不义，只喜欢真理；<br>凡事包容，凡事相信，凡事盼望，凡事忍耐。爱是永不止息。</em></p><p>昨天算是正式开学了。老板发了开工红包。感觉假期里做得最有意义的事就是早睡早起，好家伙，一回到深圳马上就打乱了，这几天都是连续1点多睡，真是养生朋克了。 一开学就是感觉慌慌张张，匆匆茫茫。新文章还开始做，雅思还有一大堆要复习，让人急的不行。也是懊悔当初没有早点准备雅思，一直觉得时间还远。只是时间是个小偷，始终不知不觉从你身边掠过。但事已至此，还是要往前看。只能做好计划，好好冲一把了。有时候不逼自己真的不行了。</p><p>新的学期还是老规矩，先立flag.那么这一学期主要是完成什么呢。</p><ul><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> 早睡早起（再一次声明）</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> infocom</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> 雅思过一遍</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> 健身打球，要把经费卡用掉，趁着年轻要把肉体练好呀。</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> 吃水果（再一次声明）</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> 机器学习完毕 </li></ul><p> 先写这些吧，像看书什么的就不说了，自然要坚持。开学第一天觉得什么都是幸福的，干净的环境，明亮的实验室，自己的工作台，用不完的流量，宜人的温度，脑子也是清晰的。现在就觉得有些乱了，浮躁起来。这一周要忙着帮老师写国家自然基金的申报书，但也要慢慢进入工作状态了，做好计划，稳步前进。</p><p> 总之，这学期还是要继续修炼，与坏习惯做斗争，学习知识，追求真理，思考人生，成为一个更好的自己。</p><p> 至于感情，没什么想说的。洒脱一些，成熟一些。随缘吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;新的学期又开学了。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>万物静默如谜</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/02/09/%E4%B8%87%E7%89%A9%E9%9D%99%E9%BB%98%E5%A6%82%E8%B0%9C/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/02/09/万物静默如谜/</id>
    <published>2018-02-09T12:10:33.000Z</published>
    <updated>2018-02-26T12:28:13.422Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在这个学期的最后一天看完了辛波斯卡（Wislawa Szymborska）的诗集《万物静默如谜》。这本书是五年前买的，早已忘了为何要买一个从未相闻的波兰人的书，大抵是被诺贝尔文学奖的title给吸引到了。这么久一直在家里放着，最近来有时间翻来读一读。<br><a id="more"></a><br>辛波斯卡是诺贝尔文学奖历史上为数不多的女作家之一，而且还是一个诗人。写的诗都是波兰语的，这个译本读起来略有生硬，几乎是直译的，估计只达到了翻译“信”的水平。很大程度上影响了阅读，但是总体的风格还是可以从自己行间透漏出来的。</p><p><img src="http://p2y1wyeo3.bkt.clouddn.com/blog/180226/mm2cIb8GFG.jpg?imageslim" width="60%" height="60%" align="center"></p><p>不知道她在生活中是什么样的人，从图片上来看应该比较从容而知性。但是仅对于她写的诗来说，的确是非常严谨又严肃的，而这种严肃并不是单纯的古板，却时时充满了戏谑意味。作为女性来说，感情一般比较细腻，她的视角别具一格，微小的生物、生活中零碎的物品、习惯，山川河流，画作雕刻，甚至是色情文学，都能通过文字描写传递出深刻的思想，对普遍人士表达出一种超然的同情。</p><p>辛波斯卡写诗的风格随着她一生的经历略有改变，但总体都是清澈明朗的，有一种超然物外的态度，被称作“诗界莫扎特”不是没有道理，但是就是这种平淡的语言却暗含着犀利的刀锋，划开生活的另一面呈现在你的面前，在那些你习以为常的事物或观点中表达出自己的思考。</p><p>这里附上几首我喜欢的小诗。</p><h2 id="致谢函"><a href="#致谢函" class="headerlink" title="致谢函"></a>致谢函</h2><p><em>波兰·辛波斯卡</em></p><p>我亏欠那些<br>我不爱的人甚多。<br>另外有人更爱他们<br>让我宽心。</p><p>很高兴我不是<br>他们羊群里的狼。<br>和他们在一起我感到宁静,<br>我感到自由,<br>那是爱无法给予<br>和取走的。</p><p>我不会守着门窗<br>等侯他们。<br>我的耐心。<br>几可媲美日晷仪,<br>我了解<br>爱无法理解的事物<br>我原谅<br>爱无法原谅的事物。</p><p>从见面到通信<br>不是永恒,<br>只不过几天或几个星期。<br>和他们同游总是一切顺心,<br>听音乐会<br>逛大教堂,<br>饱览风景。<br>当七座山七条河<br>阻隔我们,<br>这些山河在地图上<br>一目了然。</p><p>感谢他们<br>让我生活在三度空间里,<br>在一个地平线因变动而真实,<br>既不抒情也不矫饰的空间。<br>他们并不知道<br>自己空着的手里盛放了好多东西。</p><p>“我不亏欠他们什么,”<br>对此公开的问题<br>爱会如是说。</p><h2 id="未进行的喜马拉雅之旅"><a href="#未进行的喜马拉雅之旅" class="headerlink" title="未进行的喜马拉雅之旅"></a>未进行的喜马拉雅之旅</h2><p>啊，这些就是喜马拉雅了。<br>奔月的群峰。<br>永远静止的起跑<br>背对突然裂开的天空。<br>被刺穿的云漠。<br>向虚无的一击。<br>回声——白色的沈默，<br>寂静。 </p><p>叶提，我们这儿有星期三，<br>ABC，面包<br>还有二乘二等于四，<br>还有雪融。<br>玫瑰是红的，紫罗兰是蓝的，<br>糖是甜的，你也是。 </p><p>叶提，我们这儿有的<br>不全然是罪行。<br>叶提，并非每个字<br>都是死亡的判决。 </p><p>我们继承希望——<br>领受遗忘的天赋。<br>你将看到我们如何在<br>废墟生养子女。 </p><p>叶提，我们有莎士比亚。<br>叶提，我们演奏提琴。<br>叶提，在黄昏<br>我们点起灯。 </p><p>那高处——既非月，亦非地球，<br>而且泪水会结冻。<br>噢叶提，半个月球人，<br>想想，想想，回来吧！ </p><p>如是在四面雪崩的墙内<br>我呼唤叶提，<br>用力跺脚取暖，<br>在雪上<br>永恒的雪上。</p><h2 id="越南"><a href="#越南" class="headerlink" title="越南"></a>越南</h2><p>妇人，你叫什么名字？——我不知道。<br>你生于何时，来自何处？——我不知道。<br>你为什么在地上挖洞？——我不知道。<br>你在这里多久了？我不知道。<br>你为什么咬我手指——我不知道。<br>你不知道我们不会害你吗？——我不知道。<br>你站在哪一方？——我不知道。<br>战争正在进行着，你必须有所选择——我不知道。<br>你的村子还存在吗？——我不知道。<br>这些是你的孩子吗？——是的。 </p><h2 id="颂扬自我贬抑"><a href="#颂扬自我贬抑" class="headerlink" title="颂扬自我贬抑"></a>颂扬自我贬抑</h2><p>秃鹰从不认为自己该受到惩罚。<br>黑豹不会懂得良心谴责的含意。<br>食人鱼从不怀疑它们攻击的正当性。<br>响尾蛇毫不保留地认同自己。<br>胡狼不知自责为何物。<br>蝗虫，鳄鱼，旋毛虫，马蝇<br>我行我素且怡然自得。<br>食人鲸的心脏也许重达百斤，<br>和其他部位相比却算轻盈。<br>在这太阳系的第三颗行星上<br>诸多兽性的征兆当中，<br>无愧的良知排行第一。</p><h2 id="写履历表"><a href="#写履历表" class="headerlink" title="写履历表"></a>写履历表</h2><p>需要做些什么？<br>填好申请书<br>再附上一份履历表。</p><p>尽管人生漫长<br>但履历表最好简短。</p><p>简洁、精要是必需的。<br>风景由地址取代，<br>摇摆的记忆屈服于无可动摇的日期。</p><p>所有的爱情只有婚姻可提，<br>所有的子女只有出生的可填。</p><p>认识你的人比你认识的人重要。<br>旅行要出了国才算。<br>会员资格，原因免填。<br>光荣记录，不问手段。</p><p>填填写写，彷佛从未和自己交谈过，<br>永远和自己只有一臂之隔。</p><p>悄悄略去你的狗，猫，鸟，<br>灰尘满布的纪念品，朋友，和梦。</p><p>价格，无关乎价值，<br>头衔，非内涵。<br>他的鞋子尺码，非他所往之地，<br>用以欺世盗名的身份。</p><p>此外，再附张露出单耳的照片。<br>重要的是外在形貌，不是听力。<br>反正，还有什么好听的？<br>碎纸机嘈杂的声音。</p><h2 id="葬礼"><a href="#葬礼" class="headerlink" title="葬礼"></a>葬礼</h2><p>这么突然，有谁料到事情会发生<br>压力和吸烟，我不断告诉他<br>不错，谢谢，你呢<br>这些花需要解开<br>他哥哥也心脏衰竭，是家族病<br>我从未见过你留那种胡子<br>他自讨苦吃，总是给自己找麻烦<br>那个新面孔准备发表演讲，我没见过他<br>卡薛克在华沙，塔德克到国外去了<br>你真聪明，只有你带伞<br>他比他们聪明又怎样<br>不，那是走道通过的房间，芭芭拉不会要的<br>他当然没错，但那不是借口<br>车身，还有喷漆，你猜要多少钱<br>两个蛋黄，加上一汤匙糖<br>干他屁事，这和他有什么关系<br>只剩蓝色和小号的尺码<br>五次，都没有回音<br>好吧，就算我做过，换了你也一样<br>好事一桩，起码她还有份工作<br>不认识，是亲戚吧，我想<br>那牧师长得真像贝尔蒙多<br>我从没来过墓园这一区<br>我上个星期梦见他，就有预感<br>他的女儿长得不错<br>众生必经之路<br>代我向未亡人致意，我得先走<br>用拉丁文说，听起来庄严多了<br>往者已矣<br>再见<br>我真想喝一杯<br>打电话给我<br>搭什么公交车可到市区<br>我往这边走<br>我们不是</p><h2 id="一见钟情"><a href="#一见钟情" class="headerlink" title="一见钟情"></a>一见钟情</h2><p>他们彼此深信 　　　<br>是瞬间迸发的热情让他们相遇。 　　 　　<br>这样的确定是美丽的， 　　　　<br>但变化无常更为美丽。 　　<br>他们素未谋面，所以他们确定 　　. 　　<br>彼此并无瓜葛。 　<br>但是，自街道、楼梯、大堂，传来的话语—— 　　<br>他们也许擦肩而过，一百万次了吧？ 　　<br>我想问他们是否记得—— 　　<br>在旋转门面对面那一刹？　<br>或者在人群中喃喃道出的“对不起”？ 　　 　　<br>或是在电话的另一端道出的“打错了”？ 　　. 　　<br>但是，我早已知道答案。 　　. 　　<br>是的，他们并不记得。 　<br>他们会很讶异 　　. 　　<br>原来缘分已经戏弄他们多年。 　　　　<br>时机尚未成熟 　　　<br>变成他们的命运， 　　　<br>缘分将他们推近、驱离， 　　　　<br>阻挡他们的去路， 　　　　<br>忍住笑声， 　　. 　　<br>然后，闪到一旁。 　　 　　<br>有一些迹象和信号存在， 　　<br>即使他们尚无法解读。 　　<br>也许在三年前 　　<br>或者就在上个星期二 　　　　<br>有某片叶子飘舞于肩与肩之间？ 　　　　<br>有东西掉了又捡了起来？ 　　<br>天晓得，也许是那个消失于童年灌木丛中的球？ 　还有事前已被触摸层层覆盖的门把和门铃。 　　<br>检查完毕后并排放置的手提箱。 　　<br>有一晚，也许同样的梦， 　　<br>到了早晨变得模糊。 　　<br>每个开始 　　<br>毕竟都只是续篇， 　<br>而充满情节的书本 　　<br>总是从一半开始看起。</p><h2 id="三个最奇怪的词"><a href="#三个最奇怪的词" class="headerlink" title="三个最奇怪的词"></a>三个最奇怪的词</h2><p>当我说“未来”这个词，<br> 第一音方出即成过去。</p><p>当我说“寂静”这个词，<br>我打破了它。</p><p>当我说“无”这个词，<br>我在无中生有。</p><h2 id="对统计学的贡献"><a href="#对统计学的贡献" class="headerlink" title="对统计学的贡献"></a>对统计学的贡献</h2><p>一百人当中 </p><p>凡事皆聪明过人者<br>——五十二人； </p><p>步步踌躇者<br>——几乎其余所有的人； </p><p>如果不会费时过久，<br>乐于伸出援手者<br>——高达四十九人； </p><p>始终很佳，<br>别无例外者<br>——四，或许五人； </p><p>能够不带妒意欣赏他人者<br>——十八人； </p><p>对短暂青春<br>存有幻觉者<br>——六十人，容有些许误差； </p><p>不容小觑者<br>——四十四人； </p><p>生活在对某人或某事的<br>持久恐惧中者<br>——七十七人： </p><p>能快乐者<br>——二十来人； </p><p>个体无害，<br>群体中作恶者<br>——至少一半的人； </p><p>为情势所迫时<br>行径残酷者<br>——还是不要知道为妙<br>即便只是约略的数目； </p><p>事后学乖者<br>比事前明智者<br>——多不上几个人； </p><p>只重物质生活者<br>——四十人<br>（但愿我看法有误）； </p><p>弯腰驼背喊痛，<br>黑暗中没有手电筒者<br>——八十三人<br>或迟或早； </p><p>公正不阿者<br>——三十五人，为数众多； </p><p>公正不阿<br>又通达情理者<br>——三人； </p><p>值得同情者<br>——九十九人； </p><p>终须一死者<br>——百分之一百的人。<br>此一数目迄今未曾改变。</p><h2 id="植物的沉默"><a href="#植物的沉默" class="headerlink" title="植物的沉默"></a>植物的沉默</h2><p>一种单向的关系在你们和我之间<br>进展得还算顺利。 </p><p>我知道叶子，花瓣，核仁，球果和茎干为何物，<br>也知道你们在四月和十二月会发生什么事。 </p><p>虽然我的好奇未获回报，<br>我仍乐于为你们其中一些弯腰屈身，<br>为另外一些伸长脖子。 </p><p>我这里有你们的名字：<br>枫树，牛蒡，地钱，<br>石楠，杜松，槲寄生，勿忘我；<br>而你们谁也不知道我的名字。 </p><p>我们有共同的旅程。<br>在旅行时互相交谈，交换，<br>譬如，关于天气的意见，<br>或者关于一闪而过的车站。 </p><p>因为关系密切，我们不乏话题。<br>同一颗星球让我们近在咫尺。<br>我们依同样的定律投落影子。<br>我们都试着以自己的方式了解一些东西，<br>即便我们不了解处，也有几分相似。 </p><p>尽管问吧，我会尽可能说明：<br>我的眼睛看到了什么？<br>我的心为什么会跳动？<br>我的身体怎么没有生根？ </p><p>但要如何回答没有提出的问题，<br>尤其当答问者对你们而言<br>是如此的微不足道？ </p><p>矮树林，灌木丛，草地，灯心草……<br>我对你们说的一切只是独白，<br>你们都没有听见。 </p><p>和你们的交谈虽必要却不可能。<br>如此急切，在我仓卒的人生，<br>却永远被搁置。 </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在这个学期的最后一天看完了辛波斯卡（Wislawa Szymborska）的诗集《万物静默如谜》。这本书是五年前买的，早已忘了为何要买一个从未相闻的波兰人的书，大抵是被诺贝尔文学奖的title给吸引到了。这么久一直在家里放着，最近来有时间翻来读一读。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写在6度的深圳</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/02/01/%E5%86%99%E5%9C%A86%E5%BA%A6%E7%9A%84%E6%B7%B1%E5%9C%B3/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/02/01/写在6度的深圳/</id>
    <published>2018-02-01T10:36:21.000Z</published>
    <updated>2018-02-26T12:30:22.164Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>总觉得刚过元旦，现在就又到二月份了。<br>时间一搭上工作的车轮，总是跑得特别快。<br><a id="more"></a><br>深圳的天气也是反复无常，有时20多度热到想穿短袖，有时再来个跳水10度10度地往下降。但是几次下来都没有入冬（气象学上连续5天日平均温度低于10°C 为入冬），但是这一次降温来得更凶猛，深圳怕是真的要进入冬天了。但毕竟是南国，校园里的紫荆花还在肆无忌惮的绽放，每天早上一出宿舍门就可以看到落英缤纷。紫荆花还有一个名字叫红花羊蹄甲，它的花期可以达到半年，生命力及其旺盛，怪不得香港把它作为市花。</p><p>1月份完成了硕士阶段的最后一门考试，虽然提心吊胆但也算有惊无险，结果竟然还考了91分，算是第二好的成绩了。但终究来说我的数学天分还是不行，看来注定与精细高精尖研究无缘了，但还好有计算机， 比人脑要可靠很多。</p><p>静悄悄地过了23岁生日，正式迈入本命年行列。现在也不想过生日了，但还是收到了一些礼物和祝福，感激每一个爱我的人。成长路上身边的人越走越少，希望自己能好好珍惜每一个陪伴。</p><p>学期结束，学校放假早，陆陆续续校园就冷静了下来。估计也就剩一个南区还有成群结队的工科研究生在。人少了学校就关了一楼餐厅，关了西南餐厅，关了一个离宿舍最近的门。每天食不下咽， 饭菜连一粒青叶都没有。估计隔壁科技园的小商小贩也都回家过年了，每到中午食堂三楼都被顶着一头稀疏头发的大叔们挤得水泄不通。</p><p>前段时间团队一起去团建，十八个人玩CS，累到大腿疼了三四天，唱了三小时的歌，到最后嗓子有些哑了。人们总是习惯去追逐没有的，忽视自己现在拥有的东西。最重要的就是健康，但是好像在身体出问题之前都觉得不以为然。其实自己也是这样，自己也能明显感觉到身体状态的下降，但是人总是再和自己作斗争，自制力是一个穷极一生要追逐的东西。还有很长很长的路要走。</p><p>最近也越来越发现自己每天浪费了很多时间在无用无聊的信息上，毫无意义的朋友圈，不熟悉的人的转发和装逼的词语，还有很多已经完全不在一个点上朋友的动态，还有很多微博上一些营销号转来转去，每晚不睡觉强迫症似的刷了一遍又一遍，多是和这些有关系，造成了大量的精力损失，也淹没很多有用的信息。所以现在也在不断取关和屏蔽一些人，慢慢去整理生活。昨天月食，阴天下着小雨。10点多下班云渐渐散了，刚好碰上生光。回去看朋友圈，被各种各样的图片刷屏。越来越不想再社交网络上表达自己了，对别人也没什么好说的。如今越来越快的信息传递造就越来越焦急的社会，越来越焦急的社会造就越来越短浅的成就，微博上过的热潮一波接着一波，大众视线随着舆论不断转移，每个人都在网上肆无忌惮地表达着自己的看法和愤慨，而且是张口就来，几乎不带任何求证与思考。这是一件可怕的事情。 </p><p>上一个work算是基本完成了，有时间好好整理一下自己的事情，重新配置了网站，更新了个人主页，解决了很多过程中遇到的问题。其实时间已经很赶了，要马不停蹄地去赶下一个work。最近刚有一个想法，还没有做feasibility study.马还是那个就要过年，回来就已经是快要三月了。真的是令人绝望。只能年后快马加鞭了。其实做科学研究就是这样，总要承担未知的困难和令人沮丧的迷茫。最近有很多CS博士生自杀了，我想和这个也有很大的关系。或许是自己看的文章太少，思路还是一直没有打开。以后总是要坚持一周至少一篇文章的。</p><p>英语还在学习中，对于其他几项我还是有信心的，虽然觉得很吃力。但勤能补拙；对于口语我还是有点犯怵，脑子中总是词穷。英语问题也是下半年的大问题。</p><p>前段时间听了东南大学郑文明教授的讲座，说到人的社会情绪能力有几个方面，包括认识自我、认识社会、自我管理、与人相处、理智判断，其实也是一个人是否成熟的标志。认识社会和与人相处都是我一直在不断体会和反思的，这一年也有了很多新的思考；而理智判断就是靠生活经验和理性思维了。那么对于认识自我和自我管理，我做的还有很多不到位的地方。明知道自己的缺点，就是不愿去行动，也懒得一拖再拖，自己设想了很多计划却往往总是被自己的欲望和强迫症拖延症冲破，不是一个人高效率和高自制力和高执行力的人。有时候惧怕孤独，到了周末总是觉得难受。这两周周末经常一个人去看展，颇有几分悲凉的意味。其实那么大了，什么事情都要看得开一点，要做的事情还有很多，没必要总是这样矫情。</p><p>这是研二开学9月份在便签里写的大致目标:<br><img src="http://p2y1wyeo3.bkt.clouddn.com/blog/180201/fkiLBe042a.jpg?imageslim" width="60%" height="60%" align="center"><br>现在对比着来看，健身，根本没去健身房，体脂现在估计还是在13左右；<br>课程已经完成；<br>技能的话超额完成，Got里写了很多；<br>5本书？刚刚好；<br>只完成了一篇论文，第二篇估计才5%吧；<br>雅思工作？30%吧；<br>西瓜书，60%吧。还有神经网络和概率图模型没有看。<br>生活总是在不断啪啪打脸呀。</p><p>这个学期还剩一周就要结束了。应该会回老家一周，让北方凛冽的寒风清醒我一下。回去应该也没什么社交活动，打算一直不出门，好好休养生息，调整生物钟，看看书。奥卡姆剃刀是个好东西，一定要好好整理一下自己的生活，思考一下人生。大概计划一下寒假的事，坐等再次被打脸，哈哈。</p><p>寒假：</p><ul><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> 晓松奇谈，开讲啦，一席</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> 整理好自己的微博关注和微信屏蔽</li><li style="list-style: none"><input type="checkbox"> 看完《下一个倒下的会不会是华为》</li></ul><p>年后见。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;总觉得刚过元旦，现在就又到二月份了。&lt;br&gt;时间一搭上工作的车轮，总是跑得特别快。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生日快乐</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/01/17/%E7%94%9F%E6%97%A5%E5%BF%AB%E4%B9%90/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/01/17/生日快乐/</id>
    <published>2018-01-17T13:30:41.000Z</published>
    <updated>2018-01-17T13:54:19.607Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>刚过零点收到了哥哥和晨姐的生日祝福，很开心。<br>如果能有人守着点给你发祝福，真的是一个很幸福的事。<br><a id="more"></a><br>身边的人来来走走，最爱你的永远还是家人。<br>老表、舒倩、大金提前都给我送了生日礼物，对于生活中的每个小温暖我都心怀感激。<br>很普通的一天，背英语听讲座看论文构思idea,做些乱七八糟的事。<br>其实一直都觉得自己还很小，现在恍然已经到了24岁了。岁月不饶人，这一年经历了很多事情，整个人的心态成熟了很多，也时常反思自己，刻意去训练自己成为一个更好的人。<br>24岁是本命年，也是对我至关重要的一年。希望自己可以顺利度过这一年的重重考验。未来任重道远，我一直在路上。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;刚过零点收到了哥哥和晨姐的生日祝福，很开心。&lt;br&gt;如果能有人守着点给你发祝福，真的是一个很幸福的事。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>面试总结</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/01/07/%E9%9D%A2%E8%AF%95%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/01/07/面试总结/</id>
    <published>2018-01-07T06:15:42.000Z</published>
    <updated>2018-01-11T05:11:44.480Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天去参加了一个群面活动，是模拟腾讯的群面，学到了很多。真实的感慨要成为一个优秀的人，还有很长的路要走。<br><a id="more"></a><br>记一些自己的感悟吧。</p><ul><li>自我介绍时，一定要说出有用的信息。自己的优势是什么，可以在群面这一过程在团队中扮演什么角色，大家也好对你有个了解。不要说一些院校、宽泛爱好等无用信息。一分钟之内，最好名字加简短的幽默开场，然后直接说出自己的优势和想要承担的角色。</li><li>写名牌时，因为人可能比较多，大家又都是不太熟悉的人，所以两面都要写上，这样的话不仅对方看得到，你这边的人也可以看得到 。</li><li>自己主动计时。其实在面试开始，自我介绍之前就开始计时了，如果没人计时，要先主动计时，并且控制一下大家发言的时间。</li><li>自我介绍完毕，要分配一下角色，谁做leader带着大家讨论，理清思路，谁做timer和leader定好大提纲和时间，有谁表达能力强，逻辑好，可以做reporter,那就要主动对大家的讨论进行归纳总结。</li><li>leader要仔细审题，和大家确定好要讨论的问题的主题和方向。时刻控制好场上的局势不要走偏，保证每个人都要发言，也要控制一下有个别特别爱说的人。leader一定一定要逻辑清晰，自己适当插话和点评。</li><li>timer就要控制好整个讨论的节奏，时不时提醒大家现在的进度情况。</li><li>reporter要根据提纲列好笔记，有条有理，层次清晰。问题定义、需求定义、解决办法、具体模块。在做最后总结时要语速适中，不要慌乱。</li><li>以上三个角色在小组讨论里非常重要，但是风险也比较大。要么表现好晋级，要么直接fail.那么其他小组成员切不可一直说，也不可以一直不说话。要适时地在一些问题上提出自己的见解和建设性的意见，并且逻辑清晰，表达清楚。并且在以上三位成员未察觉到问题时及时提醒和纠正。</li><li>总结一下，逻辑逻辑逻辑，表达表达表达，特别重要！</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;昨天去参加了一个群面活动，是模拟腾讯的群面，学到了很多。真实的感慨要成为一个优秀的人，还有很长的路要走。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再回首</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2018/01/02/%E5%86%8D%E5%9B%9E%E9%A6%96/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2018/01/02/再回首/</id>
    <published>2018-01-02T08:32:01.000Z</published>
    <updated>2018-01-11T05:11:44.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>离上一篇文章已经过去三个月了。<br>10月11月12月都一直在赶论文，每天忙到吐血，周末加班。一直没有时间写。甚至于到了2018年，才有空坐下来好好想一下这一年来的事情。<br><a id="more"></a></p><p>10月胜飞来玩耍，然后就是一直在冲刺和腾讯的合作项目。和老师每天驻腾讯到晚上11点，终于算是做出了个半实时系统，自己还是比较激动的。到月中第一阶段工作结束，剩下的就转交给两个博士去做了，自己和邹博专心做论文，赶11月16号的Ubicomp。过程还是无比心酸的，需求推动学习，逼着自己学习Android/C++/Java,光是调试配置各种环境就废了好久的时间。同时深切体会到一个项目从理论到demo还有很长的路要走，解决实时情况下各种各样的BUG，简直是翻来覆去的死，更别说做成实际的产品了。</p><p>11月继续赶论文，做实验，修复demo,完善各种各样的功能。中间去了大连一趟参加比赛，1分之差输给武大，拿了个全国二等奖。第一次到东北，对于北方我还是有着深厚的感情的，总有种陌生又熟悉的感觉。其实我最喜欢北方的就是北方的食物。有人说，你的胃属于哪里，你就是哪里人。大连的消费比深圳低了很多，和当地人聊天也可以尽情地试着加东北口音。还有就是在比赛的时候惊喜地遇见了六年没见并且很少联系的初中同桌，大连之行真的算是特别美好的回忆了。希望以后有机会也可以尽可能的多走走，多看看。<br>从大连回来就继续赶论文，整理数据等。结果15号晚小老板说估计是赶不上Ubicomp了，那就放弃吧。我们赶12月份的Mobisys。项目从3月搞到现在，真的是有些精疲力竭了。第二天和同学们一起去香港，参加了他的博士毕业典礼。第二次到港科大，在迷宫似的楼道里兜兜转转，还是不太能搞清楚方向。 </p><p>完成一篇完整的论文还有很多工作，画图、重新做实验，还有些主观实验。demo不断发现新问题，又不断修复问题。9号的deadline,老板又说赶不及了，打磨一下等明年的Ubicomp吧。我也真是彻底没有干劲了。从3月到12月，infocom、Ubicomp、Mobisys全部错过，真是一鼓作气再而衰三而竭了。没一点脾气，就这样吧。善始善终，把所有的数据图整理好画出来，把视频demo拍好剪好，写好脚本（英语太差没好意思配音）。<br>接着就是校运会，在12月的深圳穿着短袖。体验一把年轻的感觉啊。<br>第三周办了ICPADS，第一次在五星级酒店。可惜每天只能吃工作餐，连续三天6点起要让人崩溃了。扛着一个4万多的相机得有十斤重，每天举得胳膊疼。不过涨了很多见识，4点多去机场接了Lili Qiu聊了一下美国博士的问题，见了李默、Wolf、潘建平、何源等老师，也见了师公和众多师叔。认识了一些来自天大、清华、浙大的优秀学生，他们都特别棒。最后一天全程听了一个session还用英文提问了一个问题。但还是有遗憾的，第一次参加这种会议并没有好好利用，放开自己去参与到这个会议里去。还有就是自己的口语真的太烂了，想哭！<br>十二月发生了很多事。 实验室年会，群魔乱舞；小妹考研，我比她都担心；得了场大病，简直要怀疑人生；年末最后一天和三对情侣去了香港，晚上早早逃离。</p><p>2017年就这样悄无声息的过去了，以至于这几天写日记时还会顺手先写个2017上去，然后恍然明白2017已经是过去式，再划掉重写。<br>回望这一年，学习上，终于把所有的课都修完了，最后一门随机过程让人无奈，看缘分吧。一个项目从3月份立项一直做到12月份，错过三次deadline，个中艰辛自然也不必说。下半年才开始学雅思，一个人闯入一个不懂的领域怎么上手的确是一个很困难的事，每天早上坚持读英语，但是单词实在是太多了。所以自己现在是加班加点地去学。毕竟自己的英语水平太差了。<br>一篇论文没中，写了两个专利但都没有进入实审。知识上还有很多没有完备，的确是一个任重道远的事。计划明年11月份申请出国，时间紧任务重啊。真的想赶紧再去搞一篇文章出来。但是自从如了这一行，天马行空的想象就被思维定势给困住了，灵感枯竭。前段时间看了下Ubicomp的文章，有很多idea真的是让人眼前一亮，可能总得来说还是paper读的太少。希望研二结束能够起码读100篇吧。<br>生活上，换了个新发型，把刘海撸了上去。看起来清爽一些，以前买的发蜡也派上用场了；买了些新衣服，尝试一些其他风格；开始断舍离，扔掉了穿了5年放了一年的鞋；依旧是没能早睡早起，只是在生病的时候才可以早早睡觉。但是以后会尽量按时作息；没有坚持锻炼身体，因为时间紧，挤不出大段的时间来；开始注意了牙的问题，赶紧把坏掉的牙补住了，因为下半年太忙就一直没有时间去拔智齿，等过了这几天就去拔；依然是计划赶不上变化，但相对来说生活已经比较有条理了；一年只读了五六本书，大部分时间都是在地铁高铁飞机上看的。 生活讲究个整洁规律，做事讲求个条理认真。一直在刻意训练自己的生活状态，有计划、高效率、有层次，有内涵。还要有获得感和成就感。其实这是一个很难的过程，一边调整一边优化吧。<br>感情上，喜欢我的我不喜欢，我喜欢的不喜欢我。和一个朋友关系好得有点暧昧，恍惚陷阱幸福的错觉，最后悬崖勒马及时止损。很快她就有了男朋友，那就祝她幸福吧。这一年见证了身边和以前很多朋友的爱情故事，很有感触，让我对爱情有了重新的认识和思考。或许每个人都有自己的爱情观，我也不好去评价。一直觉得“永远”这种誓言是个很神圣的东西，我佩服每一个说出这个词的人。但是当我看到别人刚分手没多久找到新欢又在朋友圈说出以前类似的话，总是觉得怪怪的。或许是我太贪了，总是要一个感情就想长久。我没有他们那种勇气，在一起和分开都如此随意，没有几个前任好像都说不出口了。但是终究还是羡慕他们在每一段感情里，都认为对方他们最爱的人，起码看起来是这样。<br>对于爱情这个东西，我已经沦入佛系了。有了更好，没有就算了，一切看缘分。而我又是一个完美主义者，还是不要将就了。生活中也见过一些优秀的人，精致而雷厉风行，那才应该是我的我状态。<br>对于友情，已经看开了。有人来有人走，都再正常不过了。大学的舍友几乎已不再联系，以前玩得不错的女生陆陆续续都有了男友，也识趣地主动与她们保持距离。有很多当初好到要命的朋友，天南海北之后大家都有了自己的生活，你一句我一句各自都搭不上对方的话。不过好在生活中还有很多朋友一直都在，连生日还有一个多月呢礼物都给我寄过来了，也偶尔会收到一些不熟的朋友的关心。生活中有些这样的小幸福，我也都知足了。<br>这一年对自己有了各个方面的反思，希望可以通过不断地刻意锤炼自己变成更好的人。生活青灯苦佛，总是要不断修炼的吧。</p><p>2018，又有必要继续立flag:</p><ul><li>论文两篇，专利两个。</li><li>雅思考过，多练口语。英语要坚持一整年。单词就是一个不断重复的过程。</li><li>申请到学校。</li><li>多读书。至少要比去年多一倍吧。</li><li>多参加社交活动，向别人学习，认识新的领域和新的朋友。</li><li>多利用一切可以利用的机会去锻炼自己，不断总结提高</li><li>真的要锻炼身体了。乒乓球，还有健身。一定要让自己宽阔起来，姿态要练好（暑假之前）。</li><li>利用好周末时间。这些时间一旦错过，就再也回不来了。</li><li>继续充实专业和非专业技能。要有危机感和时间感。</li><li>多吃水果。这一年好像没怎么吃过唉。</li></ul><p>所思有据，所爱不谬。2018，遇见更好的自己！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;离上一篇文章已经过去三个月了。&lt;br&gt;10月11月12月都一直在赶论文，每天忙到吐血，周末加班。一直没有时间写。甚至于到了2018年，才有空坐下来好好想一下这一年来的事情。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>九月</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2017/10/07/%E4%B9%9D%E6%9C%88/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2017/10/07/九月/</id>
    <published>2017-10-07T14:04:37.000Z</published>
    <updated>2018-01-11T05:11:44.265Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上个月服务器的IP悄悄换了，一度让我以为提供商挂掉了。<br><a id="more"></a><br>重新配置好发现wordpress受埙，以前更新的博文都没有了。不知道以后要把博客搬到哪去。</p><p>这段时间一直都没有写东西。新学期开始，真的感觉到了岁月不等人。自己成了研二学生，变成师兄，18届的保研生也来了。所以现在师弟的师弟都来了。可是我还是觉得自己是刚刚踏进校门来着。师兄们忙着找工作，恍然才觉得自己的研究生生活也就只剩下一年了。</p><p>这一整个9月都在和腾讯一起合作做实时系统。每天大事小事，不断在优化自己的方法，代码写了一遍又一遍。虽然这些工程师都是T3职级，年薪五十万起，但是不同的方向的人一起合作真的是费精力。不过好处就是对于real-time算是有了切身的体会，流式的处理和offline的相比多了更多的挑战。有时不断优化代码就是为了节约那及时毫秒的计算时间。</p><p>自己的论文一直被delay,本来计划到现在实验应该已经差不多，但是直到现在都还没有开始实验。实验器材也一直出各种问题，真是拖累了。打算这个月到月底之前一定要把所有的实验做完。</p><p>国庆陪着飞哥玩了一周，在深圳能玩一周我都有点佩服我自己。累的筋疲力尽，有时候回来已经是9点了，我还是想在实验室坐一会再回去。没想到在外面奔波时间久了自己也竟然有些开始怀念实验室了。但是今天在实验室坐了一天，却又范起了无聊的毛病，倒不是因为无事可做而无聊，而是因为事太多但都不想去做而无聊。所以人就是这么贱，在一种状态下总想着另一个状态的好。</p><p>这段时间的游玩也引发了我的很多思考。以前我好为人师，也比较执拗，总想什么事都分个对错，别人向我诉苦抑或聊天我也都一本正经地回应。其实想一想的确太幼稚了，大家都已经是二十多岁的成年人了，有谁还会听你一本正经地批判自己的不是？又有谁有那个脸面很快承认自己是错的而且对你的指出表示感激？自己又有什么资格去指出别人的问题？</p><p>一切都有点求全责备了。其实每个人都有自己的价值观。我以后也绝对不会对别人去探讨这些方面的问题。毕竟别人找我聊天其实并不是想让我去理性分析，大都是想得到一个赞同或者一个炫耀的成分在。所以顺着别人的话去附和或者赞赏就好了。你快乐我心里明白岂不是皆大欢喜。</p><p>还有就是一些荒唐的事，无效的沟通，脑残的提问，言而无信的办事态度等等。。最近遇到的特别多。很多时候我总想当着面去表达一下自己的不满，但是仔细想一下有事何必呢，你和他其实并不是有那么多关系，自己忍忍就过了，又不是每天在一起，反倒得罪不少人。自己越来越优秀才是对他们最响亮的耳光吧。见贤思齐，见不贤而内自省才是正确的做法。其实这或许也是为什么找不到女朋友的原因吧？对朋友很宽容，但是对于要每天相处的女朋友来说，还是要找个相处得彼此舒服的人才行。</p><p>9月结束了一段乱七八糟的关系，倒还谈不上是一段感情。我的优柔寡断再一次让我失去了一个朋友，虽然事实证明我们也就只能停留在酒肉朋友的层面了。感情这个东西，正是在于不可明说，所以才会产生很多误会。所以很多时候明示暗示都是没有用的，还是一有苗头就直截了当地说清楚结论就可以了。说实话前些日子的确挺闹心的。工作已经很累，感情纠葛又让我疲惫不堪。有时候人就是要狠一点。对于感情，每个人都是贪婪和自私的。</p><p>恢复安静地生活，对生活的思考越来越多。前几天收到一年前写给自己的慢递，当初意气风发要努力搞一番事业，结果一年过去，努力倒还可以，但结果是一事无成。当初定下的目标一个都没有达到。雅思没有考；paper没有发专利没有到手；没有规律地锻炼身体；每天的办事效率还没有提高；还是没做到忍让和谦和；还是忍不住去impose自己的价值观。现在学院在搞上学期评优，第一次颗粒无收，真的太丢人了。</p><p>前天打了会乒乓球。自从上了大学就几乎荒废了这个爱好，也找不到合得来的朋友。球技还是停留在四年前。理论水平为零，所以手法稍微一变我就接不到球了。其实很多事我总是这样，一瓶不满半瓶还不知道去赶紧加水，慢慢地变得会一点但是又做不到好。这就是所谓的平凡吧。</p><p>十一过了，这个月又过去了四分之一。自己每天都在喊着要努力再努力，但是提高呢？</p><p>或许这就是修行吧。初心要在，要一直努力。在努力。未来很远，坚持改变，坚持优秀。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上个月服务器的IP悄悄换了，一度让我以为提供商挂掉了。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新学期</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2017/08/22/%E6%96%B0%E5%AD%A6%E6%9C%9F/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2017/08/22/新学期/</id>
    <published>2017-08-22T09:59:35.000Z</published>
    <updated>2018-01-11T05:11:44.376Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>7月11号去了北京，在北大交流一周，去赶infocom的deadline。<br><a id="more"></a><br>终于算是集齐了六大古都，也集齐了北上广深。</p><p>对于北京没有什么好感。污浊的空气，灰蒙蒙的天，纷纷拒载的出租车，不让进门的北大。</p><p>一个月全身心绷紧弦，累得够呛，吃了一个月的全家。在快到deadline的时候突然被告知放弃，像鼓足气的皮球突然泄了气。</p><p>在北大呆了一个月，再也没了那种朝圣的心情，倒是突然无比想念深大了。</p><p>自己一个人在北京逛了三天。去看了故宫和长城。去了传说中的什刹海南锣鼓巷，感觉和开封也别无二致，倒是听拉车的老大爷的讲解有点意思。包括鸟巢水立方，看了之后就觉得了无兴趣。对于旅行以前都没有防护，帽子防晒霜什么的，三天下来晒黑了一层，鼻子都开始蜕皮了。</p><p>回到郑州，感觉陌生又亲切。很久不说河南话真的是不太习惯了，但是说了一会儿就感觉顺嘴了。骑着电动车穿越在郑州的林荫大道上，真的是感动到要哭。</p><p>来之不易的假期，去了很多地方，见了很多人。</p><p>开封还是那么的熟悉，仿佛已经是我第二个家，早上来碗胡辣汤驴肉汤，简直不能再美了；<br>村里修好了水泥路，终于不再受颠簸之苦，但还是酷热难耐，卫生条件很差；<br>商丘多年不去，已不是印象中的旧时模样，没想到商丘南站竟然那么差；<br>安庆是个闲适的地方，襟江带湖，锁钥南北，早餐真是让人留恋，太宜居了，怪不得旧称宜城；<br>无锡还是一如既往地安静，飞哥请年假作陪，绝对真爱了。在鼋头渚登高望远，风景更胜西湖；<br>苏州和其他江南小城大致相同，兜兜转转，对于江南水乡已经并无游览欲望。在寒山寺听了钟声，遥想当年张继枫桥夜泊，怕是也会有同样的孤独；<br>上海还是热闹异常，人民广场拥挤不堪。文静和头哥还如原来一般亲切，好在有些朋友不曾忘怀。</p><p>飞机没有晚点，一会儿就到了深圳，有种恍惚的隔世之感。才仅仅离开两个月，一切却感觉都已经有些陌生了。</p><p>新的学期已经开始，感觉自己的心性愈加成熟。研二了，要有新的生活方式、生活态度、生活习惯，进一步增强自己的自制力、时间管理和分配能力、知识学习能力，要坐得下去，学得进去才行。</p><p>多专注，多学习，多阅读，多积累，少干一些无意义的事。</p><p>新学期，加油。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;7月11号去了北京，在北大交流一周，去赶infocom的deadline。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
