<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Sunset City</title>
  
  <subtitle>落日之城</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://sunsetcity.cn/"/>
  <updated>2021-05-09T09:03:51.844Z</updated>
  <id>http://sunsetcity.cn/</id>
  
  <author>
    <name>Qiang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>后疫情时代的生活</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/05/09/%E5%90%8E%E7%96%AB%E6%83%85%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/05/09/后疫情时代的生活/</id>
    <published>2021-05-09T08:14:56.000Z</published>
    <updated>2021-05-09T09:03:51.844Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>能在每月月末左右准时地写一篇文章已经有些难了.</p><a id="more"></a><p>五一香港只放一天假, 又赶上周日, 自己手头还有实验要赶着假期人少在学校做, 所以一直没来得及写. 自从上个月收到ubicomp的comments, 算了一下有五周的时间做修改. 一周写response report框架, 一周做实验, 一周分析数据, 一周完善report, 最后一周整理paper. 想着还是比较宽裕的. 但是不可以太过于松散, 干事还是宜早不宜晚. 暗下决心加个班五一之前搞定. </p><p>不过正所谓计划赶不上变化, 第一周写了框架,琢磨了很久comments, 骂了一下傻逼的reviewer. 第二周做实验, 接着就发现还有很多其他的杂事. 组会的paper要准备, 先看再做slides再讲, 还要帮老板审一篇TMC, 这学期的seminar report也要交了. 这样进度就拉慢了, 上周老板还侧面催我快点搞. 于是立下flag这周一定要把report的初稿写完. 经过一周的不懈奋斗, 终于在周五完稿, 发给老师看一下, 目前还没有回音. 不过对照原计划来说好歹也算是没有差太多, 只是下周真的要加快进度赶ddl了. </p><p>这周还是比较充实的. 有任务在身, 但不是以前被项目困住一头雾水的绝望, 而是我今天一定要干完什么什么的干劲. 只是这个月生活上还是一塌糊涂, 说了一万次的早睡还是没有实现. 昨天和一个朋友说起, 她说晚上12点睡, 早上7点多就起床去上班了. 我觉得上午的确是大好时光, 以后可以试试早点下班早睡早起, 看看自己的身体状态会不会好一些.</p><p>一起健身的小伙伴秘密回深圳去见女友了, 再加上现在是学期末, 体育场都用来考试了, 所以两周都没有怎么锻炼了. 不过体重还好, 没有增加–目前我觉得不增加就谢天谢地了. 约了几个朋友打乒乓球, 不过大家都是有一搭没一搭的打, 组群的热情大概有打球的一万倍. 每周的热量消耗大致都是来源于周末的hiking. 不过最近天气热了, 上周一次去爬山, 连续1000多个台阶, 太阳暴晒, 真的觉得自己要昏厥了. 还好后来天公作美, 到最山顶之后天阴了. 不过晚上回来看到手臂和脖子还是晒得暗红发痛, 一周才好, 不过对比以前已经是黑了一层了. </p><p>最近的生活感觉过的很快, 没有上下班时间的硬性约束, 但是要自己约束自己; 赶着自己的paper, 也不会算着日子等周末; 白天争取可以高效率的完成一天计划的工作, 晚上休息一下睡个好觉, 周末一天收拾内务加个班, 另外一天徒步锻炼下身体. 前几天还在微信群里买了北方包子, 大伙团购店家负责送过关一路到各个集散点自提. 乡土中国, 人的胃真的是决定了人的归属, 走到哪里都改变不了. 不过有一说一, 老面包子配着胡辣汤,还真的是有久违的感觉了.</p><p>个人生活上还在一直探寻与自己最恰的方式, 但目前还没找到一个可以固化的模式. 前几天画了几个小时把账单全部又转移到了钱迹里, 不即时备份真的给我上了一课–再好的记性也比不过烂笔头呀, 更何况现在的电子工具也如此智能了. 怎么在往复的生活/人类的惰性/自身的诉求中找到一个情绪代价最小的生活方式, 依旧是我目前探寻的主题. 不可以把遗憾一拖再拖, 很多事情真的要靠修炼的. 希望自己可以逐渐在这个问题上想清楚, 做到并做好. 有时候看到一些vlog里别人的状态, 觉得自己还可以做的有很多很多. 希望自己还可以继续有这样敏感的神经.</p><p>昨天小侄子一周岁啦. 我也困在香港一整年了. 香港的疫情依旧不可轻视, 印度的更是离谱, 世界还是回不到过去的样子, 关键的是, 不知道还会持续多久.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;能在每月月末左右准时地写一篇文章已经有些难了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时时勤拂拭</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/04/10/%E6%97%B6%E6%97%B6%E5%8B%A4%E6%8B%82%E6%8B%AD/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/04/10/时时勤拂拭/</id>
    <published>2021-04-10T12:08:14.000Z</published>
    <updated>2021-04-10T13:00:18.183Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>夏天好像要来了.</p><a id="more"></a><p>每个周末来office, 晚上都经常会买一个麦当劳. 组里没人来, 所以自己一个人慢慢往尖东走, 经常会看到很多博士们拎着麦当劳外卖回学校. 之所以这么说, 因为总是感觉博士们都有一种难以言说的气质, 让人一眼就看出是博士. 但具体去形容衣冠不整眼神呆滞的话却又很片面, 或许是一种同类之间的神奇联系?</p><p>这个月做了confirmation, 自己练了得有10次以上, 第一次讲的时候co-supervisor不在, 恰好他又是DRC的chair, 又让我单独又讲了一次. 做confirmation之前其实还是挺担心的. 不过只要准备充分就还好, 要相信自己, 并且从容不迫. 转眼已经来香港一年半了, 马上从一个PhD student转变为PhD candidate, 时间飞逝, 不过说实话, 我觉得自己离真正的”All but Thesis”还差的很远, 感觉自己的水平只刚刚入门. 昨天收到UbiComp的notification, 给了个major, 看了眼comments感觉很棘手. 下个月又要有的忙了. 期刊就是这样痛苦的过程.</p><p>这个月大部分时间都花在了confirmation上, 还在组会讲了一个paper. 新工作只做了下literature review, 构思了一下哪里可以继续做的地方, 和老板讨论了一下还是没有formulate出一个具体的问题, 还是要先做下feasibility study. 感觉自己在机器学习上的理解还不够, 以前都太偏向于signal processing, AI的东西只是懂一些皮毛而已. 这次又要改一下ubicomp, 看来INFOCOM的工作时间的确有点赶了. 现在各行各业竞争都大, 而且不同以往, 身边全都是比自己优秀的人. 大师兄现在已经做到副系主任了, 二师兄也拿到了RAP, 以后跳回内地是大好前途. 而我这个马上要毕业的人, 第一工作都还没中呢. 前几天一个在HKUST的师弟告诉我, 组里有四五个重度抑郁的, 他现在也申请休学回深圳了.</p><p>说到抑郁, 说实话自己还是挺幸运的. 老板已经算是非常nice了. 前段时间经过argue也搬到了心仪的办公室, 有大大的窗户, 心情状态好了不少. 自己也幸运地坐在了窗户边上, 工作的时候专心了不少. 最近也在不断训练自己”deep work”的状态, 希望自己在工作时间可以高效率工作, 早点下班后再尽情玩耍, 做到life-work balance. 这个月恢复了锻炼, 每周健身, 羽毛球, hiking都没有断过, 感觉身体状态好了很多. 月初的时候认识了一群hiking小伙伴, 大家一起出去玩了很多次了, 挺开心的. 以前在polyu几乎没有什么社交, 每个周末蹲办公室里, 现在周末都会有一天出去走走, 和朋友们吃顿大餐, 剩下一天睡个懒觉, 做内务, 窝在床上看会儿电影刷刷剧, 甚至把赘婿全部看完了. 所以以前的那种虚无和刻到骨子里的孤独感少了很多.</p><p>上次组里一起去塔门岛, 回城路上zy讲了一路他和他生命中的女生们, 我在前面闭目养神, 随着巴士在盘山公路上环绕, 思绪一点点沉淀. 我曾经也有很多美好的感情, 可惜现在几乎全部都离我而去了. 有时候会无意间翻出以前的屏幕截图, 我觉得这是我的坏习惯, 太恋旧的话当初有多开心, 现在就会有多痛苦. 虽然知道感情总是会平淡, 但是起码现在的自己已经忘了当初有多么的感动; 而这些证据有明晃晃真切切地提醒我, 当初我们真的很快乐.</p><p>复活节假期, 加上清明节一起放了五天. 两天hiking, 三天自己在屋子里staycation.  前几天在大馆看了几个展, 带回来了几张明信片. 在网上买了夹子和麻绳, 把他们吊在电脑前, 仿佛增加了些许文艺气息, 提醒我要有一个积极的态度去对待每一天的生活–毕竟生活还有很多美丽的事物–至少还有温柔纤弱的港妹呢. 因为疫情的原因, 大家都戴上了口罩, 发现全港好看的妹子多了不少. 但是很多人摘了口罩后却又失去了光彩. 或许眼睛只是心灵的窗户, 而不是外表的窗户吧. </p><p>总而言之, 生活总是要有积极的态度, 每天早上的充沛精力, 每天潜心工作后的成就感, 读书偶尔引起的共鸣, 都是继续前进的助推剂. 当然, 身体的健康是基础, 坚持运动, 坚持出汗, 不要做一个动一动第二天就腰酸背痛的人. 前几日打了新冠疫苗, 下周再补上第二针, 希望深港可以尽早开关吧. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;夏天好像要来了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>调整生活</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/03/03/%E8%B0%83%E6%95%B4%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/03/03/调整生活/</id>
    <published>2021-03-03T12:29:09.000Z</published>
    <updated>2021-03-03T13:08:02.598Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2月份只有28天, 2021年就过去16%了.</p><a id="more"></a><p>第一次一个人过年, 不需要走无聊的亲戚, 也不用像往年一样开车奔徙2000里回老家. 组里大伙出去逛了一天, 剩下的时间自己窝在家里刷了两季行尸走肉. 只是家里不见天光, 坐一天真的还是挺有挑战的. 所以有的时候下午也会去学校在电脑前坐坐, 虽然都是划水, 但是心情会稍微好一些. </p><p>囊中羞涩, 所以又和房东预约了一年. 死皮赖脸把价格压低了300, 算着一年能省下来3600块也不错. 和房东砍价的时候我justify屋子没有阳光, 结果她说在香港能有个窗户都已经很不错了, 还要阳光呢. 在资本主义的社会, 要么高官厚禄享受想象不到的荣华富贵, 要么庸庸碌碌挤在劏房里苟且偷生. 交了两个月的押金做房租, 一下子卡里的钱就没剩多少了. 前几天刚算了上个月的花费, 发现每个月的工资就刚好可以cover住花销, 距离宽裕还是差的多.</p><p>Office的坏境也让人窒息, 很多办公室没有窗户, 而且非常小, 比起国外大农村来说真的是要人抑郁. 这两年学校高速发展, Phd扩招, 目前整个系有140多个PhD. 可想而知以后会多么的内卷. 系里要求所有的工位全部缩小重排, 才勉强可以坐下. 我就比较苦逼了, 从PQ到QT到P又到QR, 换了四个办公室. 前几天系里发邮件说要让我们搬到QT去, 一看在一个四面墙的小屋子里挤下20个人, 太可怕了. 后来抱着试一试的心态找了general office去argue, 动之以理晓之以情, 好在小秘也是通情达理之人, 最后给我调了一个新的工位, 而且还在一个窗户边, 真的是幸运. 不过师姐刚刚说以前可以抱怨屋子让人抑郁, 坐在门口扰乱心智, 课桌办公条件不好, 这下所有外在因素都没有了, 如果你还是没有成果, 那就真的要找找自己的问题了…. </p><p>初五香港就复工了. 第一周写了confirmation的report, 第二周做了slides, 暂时还不知道答辩会安排到哪一天. 昨天和老板rehearse一下, 技术问题倒没有说太多, 但是光挑出我发音不准的单词都有一二十个. 感觉自己的英文演讲能力还是不太行, 完全脱稿还做不到. 以前好不容易改掉了总是so…so…的毛病, 听了自己的录像后发现有多了总是Emm..的毛病. 做到自如的演讲还是差得很远, 英语的基本功也需要加强, 比如一些基础的语法和单词发音等.</p><p>在香港已经呆了快一年了, 或许是由于久坐, 或许是因为香港的饮料, 再或许是压力山大, 到了年纪, 身材开始发福了. 自己又买了个体脂秤, 一称发现自己都已经快150斤了. 前段时间出门hiking拍的照片, 自己的脸圆的惨不忍睹. 香港疫情逐渐好转, 痛定思痛, 所以决定开始锻炼. 又买了一桶蛋白粉, 恢复了之前的撸铁, 这两周一直在酸痛的享受中; 每周都至少要运动一次; 碳酸饮料就尽量不喝了, 奶茶和咖啡更是不敢再碰–现在喝柠檬茶中午都已经睡不着了. 最近经常和组里一起出去玩耍, 天气适宜, 徜徉在山水之间. 但大伙有次说到, 香港的景色总是这样, 要么山要么水. 都看腻了. 人呀, 你的名字要不满足!</p><p>最近自己的身体状态也不是很好, 每天醒来觉得很累, 胃口也差了很多, 学习也不怎么专注了. 目前正在尝试调整作息, 早点回去睡觉, 早点起床来工作. 睡前少玩手机, 看几页书平静一下. 给自己买了个投影仪, 周末的时候可以赖在床上看电影. 现在办公室环境也不错, 开始运动锻炼, 注意休息, 希望自己的状态可以逐渐恢复, 又更好的精力和激情投入到科研中去. 想想自己明年这时候就要毕业啦. 真的是岁月如梭. 还需要两个工作还写thesis, 要提高效率, 更努力才可以呀.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2月份只有28天, 2021年就过去16%了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新年快乐</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/02/12/%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%BF%AB%E4%B9%90/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/02/12/新年快乐/</id>
    <published>2021-02-12T13:10:28.000Z</published>
    <updated>2021-02-12T13:10:13.587Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这次月记拖了大半个月了才写, 因为前一段时间一直在忙paper revision 的事. 现在是大年初一, 刚刚闲下来.</p><a id="more"></a><p>其实1月的时候天气还是非常冷的, 特别是在我那个背阴的屋子里, 一度要让我穿羽绒服, 不然就会一直打喷嚏. 后来在淘宝买了一个超级厚的居家服(就像北方冬天老百姓穿的那种), 可惜等漂流瓶寄到天气已经转暖了, 温度维持在二十度, 特别宜人. 买的衣服也就只能束之高阁了.</p><p>也可能正是因为那段天气, 搞得我有点着凉了. 后来有一点咳嗽, 所以就预约校医院检查, 正好给我安排到了生日当天. 结果我一去医生就如临大敌, 把我带到负压病房, 给我开出强制检疫令, 让我提交唾液样本等待化验, 在这段时间里不可以出门, 不可以回学校. 所以我的生日就只能在隔离中度过了. 感天动地的是刚从医院回去老板找我讨论, 我只好说我被隔离了, 然后就在家里用teams讨论, 然后在家隔离两天把Comments的response写出了一版. 整个生日算是过的比较心酸了, 想要收到的祝福没有收到. 后来小伙伴亲自下厨, 给我补了一个生日. 虽然菜味道一般, 心意还是领会到了. </p><p>最近大伙都说我胖了, 但自己也不知道到底胖了多少. 买了个体脂秤, 上一次的记录是2019年, 这次再一称那个体重曲线一下飞上去了, 相比之前胖了有15斤. 太难受了. 在香港这一年真的太难了, 论文没有发出来多少, 体重却真的是在飙升. 年纪大了真的太明显了, 身体代谢一下就慢了. 当年可真的是怎么吃都吃不胖的人. 这段时间也有点入睡困难, 每天躺在床上辗转好一阵才睡着. 等以后真的是要多多注意身体了. 早去早回, 每周锻炼, 周末出门好好逛逛. 一定要把身体机能给调整好. </p><p>1月10号的时候收到Ubicomp的notification, 直接给拒了. 老板说comment还挺positive的, 让我好好改改再投下一轮. 看来回家过年是没有希望了. 定了个大致计划, 写response一周, 做实验处理数据一周, 复现别人的工作一周, 写paper, 改response一周. 目前总体上还说还是按照计划圆满完成了. 甚至中间对进度乐观的时候还去逛了一下南丫岛, 刷了一下最近很火的&lt;山海情&gt;. 后来发现时间紧张, 一直在疯狂输出, 连抽出时间写月记都来不及了.  想想之前还搞了一个月定位的事, 搞了半天也没搞出什么名堂来, 还挺失败的. 后来这个事一忙, 定位也不做了. </p><p>补实验的时候需要找5个新的subject, 突然感觉自己是不是社交圈子太小了, 最后只好厚着脸皮找了一个office不熟的其他学生来帮忙. 不知道我这个PHD几年都收获了些什么, work-life balance真的是一个要追求的目标. 好在paper在大年二十九投出去了, 也不想再多看一眼, 好好过个年, 休息一下.</p><p>这算是我有记忆以来第一次在异乡独自过年, 不过也落个安静. 以前每次都折腾的要命, 还有很多亲戚街坊尬到不行.  老板提前给了红包, 大伙在群里也搞得很热闹. 现在是初一, office里只有我还有一个每日住在这的小伙. 难得的假期, 难得的安静时光, 想沉淀一下自己. 我想是时候甩掉一些以前的枷锁了, 不要浪费自己的情感在没用的东西上. 新的一年, 好好出发. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这次月记拖了大半个月了才写, 因为前一段时间一直在忙paper revision 的事. 现在是大年初一, 刚刚闲下来.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不平凡的尾声</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/01/03/%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E5%87%A1%E7%9A%84%E5%B0%BE%E5%A3%B0/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/01/03/不平凡的尾声/</id>
    <published>2021-01-03T13:21:06.000Z</published>
    <updated>2021-01-03T13:52:09.200Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>魔幻的2020终于结束了. 感觉没做什么事情, 却也感觉今年如此漫长.</p><a id="more"></a><p>这个月自己也在另外找方向, 同时忙了一些杂事, 帮老板改作业, 审了一篇IoTDI, 准备了一次组会, 也第一次收到IoT Journal的审稿申请. 第一次正式的审稿, 最后editor给的feedback还可以, 我看别的reviewers给的意见也大差不差. 科研上很多时间花在了等实验设备, 搭环境上, 一直还没有最终确定下来要做的topic. 老板最近好像非常的push, 总是赶着我汇报进度, 还说2021年要投两篇Ubicomp. 不知道为何突然如此热情高涨. </p><p>自己做科研还是很累的, 这段时间越来越觉得疲惫和焦虑, 前段时间每周都要失眠一两回. 这个时代的确竞争太激烈了. 内心的浮躁加上自己能力的不足, 就更容易变得焦虑. 总而言之还是把自己现在的工作做好吧.</p><p>这个月疫情又反扑了, 而且还有从英国来的变异病毒, 深圳现在已经要隔离21天, 而且还要提前预约酒店的名额. 不知道今年过年还回不回的去. 本来在香港读博就图个happy, 这下好了, 和人家留洋的一个样了.  前几天和组里一起去了粉岭的鹿颈徒步, 走到海边可以清晰地看到两公里之外的深圳沙头角, 近在咫尺却又远在天涯, 真的好心酸. </p><p>师兄在隔离新规出来之前回去筹备婚礼了, 现在已经隔离完成拍好婚纱照了. 组里只能我们三个人了. 据说老板今年没有招到人, 等明年他们一走, 组里就只剩我自己了. 这段时间疫情严重, 很多老师和学生都选择work from home, 但是我们老板还按时来上班, 结果整个20个人的office几乎剩下五六个人, 一大半都是我们组的, 连大周末所有人也在, 真的是内卷呀.</p><p>天气冷了, 冬天算是到了吧, 在家里还是觉得很阴冷的, 但是在办公室就很暖和. 现在就处于一个穿什么样的都有的季节, 有人穿羽绒服, 还有妹子光腿穿裙子呢. 南方的冬天温度很不稳定, 昼夜温差大, 而且寒流频频, 每次都会波动个10度. 所以我的床上堆了厚被子, 薄被子, 还有两个摊子, 随时都可以切换. 搬家后周末上午一般都不来office了, 睡个自然醒, 起床煮一碗麦片, 刷刷手机什么的, 中午自己做些面条或者速冻饺子, 下午再睡个午觉, 醒来后再去上班. 以前一直打算看电影, 不过也没有什么心情在屋子里坐着. 在新家睡眠不太好, 深睡时间很短, 而且经常做梦, REM时间又一个多小时. 梦到了很多人, 很多事, 醒来有些怅怅然.  以前梦到后总可以马上发消息, 如今再也没有这样的人了. 所以如果你有梦见马上就可以发消息告诉的人, 也算是一种幸运吧.</p><p>圣诞节和元旦都放了三天假期. 这个元旦安安静静, 熟悉的人四散天涯, 甚至连问候都没有了. 跨年夜和三个师姐一起买了些零食坐在会议室看bilibili的跨年晚会, 不知不觉中时间已经跳到了新的一年. 2020很魔幻, 经历了新冠疫情, 在家里呆了整整三个月. 社会上国内外无时无刻都在发声光怪陆离和违背常识的事情, 无数的信息和观点乱花般得迷了人的眼睛. 在香港困了7个月了, 感觉内心也越来越困顿和阴郁. 有很多感情和想法都困在了小小的脑袋里, 没有什么倾诉欲, 也没有什么特别想做的东西. </p><p>刚才回顾了2020年初写的月志, 发现没有立什么flag, 说明我还是很有自知之明的. 回顾这一整年, 上半年写了自己的主页, 看了些书, 画了幅画, 下半年做了一个project, 搬了家. 吃胖了快10斤, 甚至前几天没有禁止堂食的时候连续吃了3天美心鸡煲小火锅. 其他好像真的没有什么了. 好在2020终于打破了生病的诅咒, 以前每年至少春夏秋冬要生病4次, 今年没有得过大病, 可能是因为戴了口罩的原因, 除了11月赶论文的时候胃不太舒服. 2021年没有太多想法, <strong>首先当然还是希望自己科研顺利, 可以再投两个paper; 等运动场所开放之后多多锻炼, 减到135斤; 希望可以进一步精简自己的生活, 不管是物品上, 感情上还是生活方式上, 尽量做到regular一些; 最后还是希望世界的疫情快快结束, 至少与内地正常通关, 多出去走一走, </strong>不然真的要在这个岛上闷死了.</p><p>这个不平凡的2020终于走到了尾声. 元旦的时候大伙都在朋友圈里感慨, 告别, 我也没有什么想表达的–日子还是平平淡淡地过着. 但还是希望可以更洒脱一些, 在2021年做出一些成绩来. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;魔幻的2020终于结束了. 感觉没做什么事情, 却也感觉今年如此漫长.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>风光长宜放眼量</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/11/30/%E9%A3%8E%E5%85%89%E9%95%BF%E5%AE%9C%E6%94%BE%E7%9C%BC%E9%87%8F/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/11/30/风光长宜放眼量/</id>
    <published>2020-11-30T13:21:06.000Z</published>
    <updated>2020-12-01T03:15:49.674Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终于投出了Ph.D的第一个paper.</p><a id="more"></a><p>其实1号的时候我都不是很有信息可以投出去paper, 毕竟那个时候最后的技术流程都还没有确定, 而且实验也没有做. 所以还是比较焦虑如果这次ddl再赶不上的话改怎么办. 不过和老板聊了之后还是坚定要尽力去赶, 不然有是要拖两个月了.</p><p>月初的时候paper还没有成型, 老板也还没有仔细看, 只是看了下outline让我调整了一下文章的结构, 大概了一遍, 补充和很多章节和一些background, 也删掉了很多冗余的东西. 写paper的确是一门艺术, 自己写的感觉挺满意了被老板一改就觉得以前自己写的是狗屎. 都说ddl是第一生产力, 军令状既然已经立下了, 剩下的时间就全力以赴. 其实说全力以赴我还是惭愧的, 毕竟这十几天并没有怎么熬夜, 一般11点多我就回宿舍了, 和平常几乎没有太多的加班. 但是心情上是绷紧的, 那一阵突然有了胃溃疡的症状, 每次吃饭都像咽下去了一个刺猬, 胃疼的要命. 当时脑袋里的想法尽然是千万不要出毛病, 我还要干活呢. 在校医院检查了一下, 拿了一些药, 吃着慢慢好了一些. 师姐说大概是因为心理因素引起的毛病, 在精神高度集中的时候容易这样. 其实想想也不无道理, 毕竟平常我的胃并没有太多问题. 那段时间真的是非常亢奋, 每天早早起床也不会困. 提着一口气奋战到ddl最后一刻, 论文改了六大版, 相对于月初的确提高很多. 让师兄门提了一些introduction的意见, 都非常中肯, 姜还是老的辣呀. 距离上一次完成一个完整的work已经很久了, 说实话感觉已经记不清楚了. 不过这次真的是有不一样的体悟. 都说事情给人的体验有”峰终效应”, 在论文截至后我并没有想象中的开心或者如释重负, 反倒有一丢丢遗憾, 或许是因为我没有算准ddl时区换算的精确时间, 在ddl关闭后又改了半小时, 没有上传最终修改的版本. 不过感觉胃是真的没有那么疼了. 投稿结束的那天天气非常晴朗, 师兄带着大伙一起去吃了早茶. 我也渐渐可以暂时没有焦虑地谈笑风生一阵了. </p><p>宿舍的住宿资格早就到期了, 一直交着罚金. 大师兄找到工作离开了香港, 我就接着住他的房子了. 本来想让大伙一起帮忙搬家, 但是感觉大家都挺忙的, 于是也不太好意思麻烦别人, 就自己每次去学校的时候拉一行李箱, 最后跑了6趟终于搬完了. 在宿舍办理checkout的时候刚好又遇到了去年帮我办理check in的阿姨, 因为我要退e-purse里的钱, 负责的工作人员出去吃饭了, 所以要我在旁边椅子上坐一会. 而去年也是负责check in的另外一位工作人员不在, 让我在同样的地方等待. 我坐在同样的位置上等待阿姨来叫我, 恍惚间觉得这一切都没有发生过, 一年间恍若隔世. 想象这一年都发声了什么呢? 暴乱, 疫情, 隔离, 为了第一个work苦苦折磨, 现在一切渐渐平息, 我也要离开这个地方了. 还记得在宿舍的第一夜不知道要开热水器, 怎么调都是凉水, 就这样洗了一个冷水澡. 中间因为暴乱逃离了香港, 再回来已经是几个月后了.  </p><p>香港的住房资源和条件举世闻名, 我也不用过多描述了. 现在住的是红磡殡仪馆附近的一个居民楼, 二楼, 而楼下就是买花圈的棺材的地方, 被我们学生俗称为”花圈街”. i一个人住大概十几平的小房子, 月租5500, 不包括水电, 而且这已经是今年疫情背景下的价格了. 屋子的窗户对着小巷, 因为楼层低, 所以也没什么采光. 对比一下以前19楼的宿舍, 每天早上7点阳光直接怼到脸上, 窗外就是美丽的维港海景, 是不是都可以看到十几层的邮轮停靠在土瓜湾码头. 不过人穷是原罪呀, 作为一个phd大部分时间都是在办公室, 所以能省就省一点吧.</p><p>现在一个人住倒也自由自在, 以前每天回去都要听室友和他的小男友(我知道连麦对象是个男的, 但是不知道他到底是0是1)连麦几个小时直到睡前一刻. 就算条件差一些, 但毕竟是自己的小窝, 也不能太将就了. 用了一个周末做了大扫除, 角角落落都清洗了一遍. 在网上购置了一个烘衣机(没地方晒衣服, 只能晾干), 台灯, 一些其他的小家具. 搬了办公室里的一个绿植过去, 给屋子添加了一些生机, 不过好像因为缺乏养分要黄了….当初买的小爱同学也可以用了, 平时听听歌, 也可以聊聊天, 仿佛真的有人陪似的. 屋子太小, 洗手间转身都很艰难, 很多东西比如牙刷没地放, 就只能买了些置物架好好利用一下垂直空间. 断断续续折腾了两周, 屋子慢慢有些样子了. 屋子里的气味也渐渐被自己同化, 算是一个真正自己的小窝了吧.</p><p>做了一个工作就可以confirmation, 不至于被退学了, 日常焦虑少了很多. 在新家每天睡到几乎自然醒, 半夜嗨到一两点不睡. 给自己放了假, 就是平时摸摸鱼, 然后10点准时下班而已. 但是也没有完全放纵, 毕竟自己还有很多自己的事情要做. 整理一些资料什么的, 但是暂时不太想做一些脑力劳动了. 组会停了3个月, 又开始恢复了, 这也说明又要恢复日常的科研生活了. 只是希望自己别再有那么沉重的包袱, 好好科研好好生活, 多锻炼, 劳逸结合, 张弛有度做科研. 香港11月底这周终于算是降温了, 据说算是气候学上正式入秋. 前段时间一度热的还需要穿短袖呢. 不过就算降了温, 热辣的港妹依旧是小短裙, 无法想象北方现在已经大雪纷飞. 或许人总是无法察觉自己正在享受的幸福, 却总是把目光放在自己目前还没有拥有的地方. 可是人又总是不知足的, 所以活在当下并不是谁都能做到的.</p><p>香港的疫情又严重了, 第四波感染每天一百多例. 通关还是遥遥无期. 仿佛在香港真的就是出国留学了, 虽然近在咫尺但是半年都不能回去. 很多人想见却见不了, 渐渐的会弄丢的吧. 感情这个东西真的很玄妙, 很多我们曾经坚定的东西都敌不过时间. 一个人习惯了, 很多可有可无的社交都想避开, 但是一些想要联系的人看着他们在朋友圈晒出的日常, 却又怕自己会打扰. 前几日见了小胖, 一起吃了饭, 他说我很久不见真的胖了很多. 仿佛从五月份来香港之后就真的胖了很多, 这是以前从来没有过的情况. 或许是过劳肥?也或许是真的坐的太久了. 上周和陈文强和雅斌一起打了语音电话, 聊了四个多小时. 自从毕业后几乎没什么联系, 本来想一起聊聊合作, 但是最后差不多也不了了之. 小妹不知道最近忙什么呢? 现在有没有男朋友? 前几天又陪朋友重新上了一趟山顶, 看着山下的繁华闹市, 山上冷风阵阵, 豪宅的灯星星点点, 山顶花园里漫步一圈, 有难得的虫鸣和清幽. 来太平山已经五六次了, 每次都是和不同的人. 看着熟悉的风景, 可惜物是人非了.</p><p>马上进入十二月, 今年又进入尾声了. 这一年有了很多思考和感受. 进入常态化科研阶段, 风光长宜放眼量, 拥抱冬日里的暖阳吧.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;终于投出了Ph.D的第一个paper.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>冲锋号</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/11/01/%E5%86%B2%E9%94%8B%E5%8F%B7/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/11/01/冲锋号/</id>
    <published>2020-11-01T02:50:18.000Z</published>
    <updated>2020-11-01T03:03:43.103Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>11月开始了, 向高地发出最后的冲锋!</p><a id="more"></a><p>仿佛是过了国庆之后, 几场雨就下得气温下降了不少. 俗语说一场秋雨一场寒, 以前在北方是深有体会, 没想到在南方也挺有用. 但是貌似这边得秋雨并不是因为南下得西伯利亚寒流, 反倒是因为在南太平洋北上得台风. 不过总之降温是明显的, 虽说现在晴天还是可以穿短袖, 但是晚上睡觉已经不需要开空调了.</p><p>正是因为晚上不开空调, 所以每天早上都会被楼下马路上的车吵醒, 每天早上天亮得也早. 不过这也有好处, 就是到了早上自然而然的就醒了, 有时候甚至比闹铃还早. 这也倒逼了我必须早睡, 毕竟不管多晚睡早上都是要被吵醒的.</p><p>整个10月整个朋友圈都在晒结婚, 很多朋友真的是突然就要结婚了. 想想自己已经26了还孑然一身, 对感情抱得希望是越来越小了. 现在干什么都是一个人搞定, 倒也是落个逍遥自在.</p><p>科研进展缓慢, 老师让我先着手写paper, 一边写一边构思. 一直stuck在定位和二义性的问题上, 每天思索实验, 一次次在洗漱或者马上坠入梦乡时想到一个点子, 第二天一测式发现不顶用. 不过好在坚持不懈的情况下偶然有一个有效的想法. 有的时候直觉还是比较准的. 下半个月一直在写paper, 全部改了一遍, 有时候一张图都可以画一整天. 目前还剩experiment没有写, 打算在剩下半个月的时间内把这个work终结. 挑战还是非常大的, 毕竟还要留一周refine, 也就是说要在一周内做完所有人的实验, 分析出数据结果, 画图, 写paper. </p><p>Anyway, 这次真的不能再错失ddl了. 已经连续奋战了半年, 在这样下去我也撑不住了. 要用最后一口气发起冲锋, 提前打好这场仗!</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;11月开始了, 向高地发出最后的冲锋!&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>坚持</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/10/04/%E5%9D%9A%E6%8C%81/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/10/04/坚持/</id>
    <published>2020-10-04T08:59:36.000Z</published>
    <updated>2020-10-05T08:05:57.080Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>正式成为了Second-year PhD student.</p><a id="more"></a><p>又到了国庆. 上次国庆依旧历历在目, 香港只放了一天的假, 但是因为暴动游行大街上空空荡荡. 这次国庆和中秋节在同一天, 放了两天假. 中秋当天全组人都在实验室, 于是晚上大伙约了一顿麻辣香锅, 算是过中秋了. 这次中秋全家四散在祖国各地, 不过以后也可能就是常态了. 还好都在中国呢.</p><p>香港的国庆节几乎是没有什么节日氛围的, 学校管理层办了一个简单的升旗仪式都会被媒体大肆渲染解读出无数个版本. 对于大多数香港市民来说, 无非就是多了一个假期而已. 假期连着周末四天, 组里一起去了一趟长洲岛. 长洲岛算是离岛里最大的了, 坐船摇摇晃晃走了40分钟. 还未靠岸就看到漫天的五星红旗和香港区旗, 好感增加了不少. 一上岸就看到超级大的装饰, 庆祝国庆, 设计风格感觉还停留在上个世纪, 看来远离资本主义中心民风还是比较淳朴的. 这里既有现代的便利又有低廉的物价, 还有广阔的沙滩, 傍晚还有绝美的夕阳, 有时间真的想在这住一晚好好放松一下.</p><p>这个月依旧没有休息. 实际上是不太敢休息. 一整月都被stuck在一个问题上, 用了各种方法都没法解决, 有点绝望了. 每天醒来想着又要面对这个问题都有点难受. 月初的时候兔说9月摩羯会有很好的运势, 一直解决不了的问题会得到解决, 但是现在看来星座果然还是迷信来着, 甚至连安慰剂都不是. 提着一口气, 一切的其他活动都暂时提不起兴趣, 每天也就靠刷刷微博, 吃饭后看看脱口秀大会调节一下. 不过好在疫情得到了一些控制, 体育场重开了, 于是就和组里约着每周都坚持打球, 已经坚持了一周了, 希望以后可以继续坚持下去. 这几个月明显感觉到有小肚子了, 但是体重却没有增加, 不知道怎么回事. 最近也逐渐恢复了每天一杯咖啡, 或许以前还是焦虑+很久不喝身体已经无法适应了. 每天醒来之后都可以走下楼看看阳光造谣下得红砖城堡, 买一杯拿铁再缓缓走进办公室, 开启下午得工作时间.  以前的旧办公室被系里收走了, 被临时安排在了一个教室里, 没有格挡, 所以也没法大块时间的摸鱼了.</p><p>香港每日还是会新增几个病例, 所以开关遥遥无期, 想回一次深圳都好难. 感觉这半年来自己的生活有点扭曲了, 想休息, 但是也必须要work hard, 结果就成了学学不专心, 玩玩不开心. 还是等这次ddl坚持过去之后, 开启全新的phd生活吧. 以后还是要work hard, play hard. 前几日review了几篇infocom, 真的有中莫名的焦虑. 做research的竞争也真的太大, 一个方向大家都在往里面灌水, 而自己还在边缘扑腾呢. 上周师弟过来了, 去HKUST读Phd, 这是我在香港第一次喝酒, 聊起了科研和以后的生活. 真是越来越觉得自己就是一个最最最普通不过的一个个体, 能在这个圈子里survive真的很难. 和syam聊天的时候也是一样的感慨, 他是博士第五年了, 可以说paper就是博士的命吧. 大家都在批判996, 但是现在觉得996在博士里真的已经算是最悠闲的人了.</p><p>最新心态有很大的变化, 听了几首曾轶可的歌, 莫名的有点详见很晚. 想来自己以前也是轻浮, 随着大流叫她曾哥, 现在真的要和她说声抱歉了. Ubicomp的ddl这次说什么也要赶上. 不然我真的承受不住这种煎熬的压力了.  最近生活的duty routine已经完全混乱了, 心态也有点崩塌, 希望自己可以尽快调整过来吧, 按着自己的phd计划一步步往前走.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;正式成为了Second-year PhD student.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>痛苦的一个月</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/08/29/%E7%97%9B%E8%8B%A6%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9C%88/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/08/29/痛苦的一个月/</id>
    <published>2020-08-29T12:29:35.000Z</published>
    <updated>2020-08-29T12:45:45.101Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月继续搞科研.</p><a id="more"></a><p>月初的时候以为解决了几个难题, 可以开始写论文了, 还挺激动的, 决定要赶一下15号的INFOCOM. 于是花了一周时间把technical的部分写了一下. 后来准备做点实验把整个work的流程跑一遍, 结果发现localization就出了大问题, 怎么都定不准, 而且GCC出来的结果也很奇怪. 眼看ddl越来越近, 却一直没有进展, 最终也没有赶上, 只好放弃了. </p><p>说实话真的很累, 特别是连续三个月没有一天休息却也没有赶上ddl的时候. 但是life must go on, 理了头发, 买了几件衣服, 想继续一鼓作气把这个工作短时间内解决掉再休息.</p><p>后来又搞了一周localization的问题, 还是没有进展, 老板然我转到orientation的验证上来, 弄了一周依旧不知道该怎么办, 相当于所有的进度又回到了一个月之前. </p><p>现在每天9-11-7的搞, 真的好累. 但其实我并不怕累, 前段时间写paper的时候文思泉涌, 觉得挺快乐的. 但是我怕的就是迷茫和无助, 在漫无目的的探究中不知所措. 没有师兄带, 老板给的建议都是一些大方向上的, 具体的问题还是不知道怎么办才好. 一直都在鼓励自己要坚持坚持, 但是真的很焦虑, 距离confirmation的时间也越来越近了.</p><p>读博真的是一个痛苦的过程. 我或许要接受自己是个渣渣的现实. 这种情况下真的有点抑郁, 从早坐到晚, 但是真正有效率的工作时间也就三四小时吧. 每天的生活已经完全没有了其他事情. 只有科研的进展可以让我开心了.</p><p>日常怀疑自己的能力, 日常怀疑自己的选择. 说实话真的是很痛苦的. 但是自己也不知道怎么办才好, 只能不断安慰自己要坚持下去, 但自己真的不知道自己可不可以. 以前喝咖啡, 后来喝奶茶, 现在连柠檬茶喝了都有点心慌, 真的觉得自己身体差了很多. work-life的balance自然更是没有, 每个周末基本上都是自己在办公室坐着, 尝试着一次又一次的挣扎和摸索, 不断品尝失败的难过和绝望.</p><p>或许这就是试炼吧. 希望自己可以顶得住, 熬得过.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个月继续搞科研.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再次投入科研</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/08/05/%E5%86%8D%E6%AC%A1%E6%8A%95%E5%85%A5%E7%A7%91%E7%A0%94/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/08/05/再次投入科研/</id>
    <published>2020-08-05T01:48:36.000Z</published>
    <updated>2020-08-05T02:57:46.505Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月一直在痛苦的科研.</p><a id="more"></a><p>距离INFOCOM的ddl越来越近, 大伙就显得越来越焦虑. 不过也可能只有我焦虑. 这个月每周和老板update两次进度, 每天都是调试设备, 做实验, 写代码, 画图, 看paper. 实验数据的文件夹搞了一个又一个, 遇到了一个又一个的问题. 每天都在焦虑/ 迷茫/ 找到问题的狂喜中交替, 不过大部分时间是焦虑和迷茫, 所以狂喜也变得很短暂了.</p><p>老板是偏向于让我们做independent research, 所以提供的多是宏观上的方向的把握, 和intuitive的指导, 具体的问题还是要自己一点一点摸索. 不过好的是只要你想, 随时都可以找他去讨论. 大抵是出自一种对ddl逼近的焦虑, 每次遇到问题都会觉得很迷茫和气馁. 5月份回香港到现在, 大致已经失眠了七八次, 精神感觉也远比以前脆弱了. 曾经每天下午都是一杯咖啡开启工作状态, 现在只要中午喝一杯奶茶, 晚上就会失眠, 更不用说来一杯咖啡, 喝完直接整个人心跳加速, 大脑燃烧, 还有次直接呼吸急促, 头晕目眩. 我也不知道问题出在哪里, 不过现在真的是一点都不敢喝咖啡了, 只希望可以安安稳稳睡一个好觉, 毕竟头痛欲裂地挨到天亮太难受了. </p><p>不过前天听师姐说她每天的深睡时间可以达到5个小时, 而我好像这些年最高的也才2个小时, 还是在身体极度疲惫的情况下. 好吧. </p><p>很久没有敢休息过了, 每个周末组里也都是全员都在. 好像自从EchoWrite, 后面所有的科研工作都是缝缝补补, 几乎没有再全新的完成一个work. 那么久之后再次投入到科研中, 很多当初的经验和体会都已经模糊了, 遇到问题还是会沮丧和迷茫, 在焦虑的时候整个人都很down. 有时候会觉得自己在一个迷宫里, 一次次尝试, 一次次碰壁, 说不痛苦那是假的. 洗澡的时候会思考问题, 有时候睡觉前脑子中灵光一闪, 赶紧抹黑打开手机记下只言片语, 生怕一不小心明早就会忘掉. Peer Pressuare的压力也很大, 师姐同样两个月INFOCOM已经胜利在握了, 现在正在写paper了. </p><p>想来自己博士已经过去了马上整整一年, 这一年来发生了反修例暴动, 刚结束又开始了疫情. 本以为疫情快要结束回到香港准备开工, 结果香港又再次爆发每天100多例. 现在政府要求晚饭不可以堂食, 大伙一般都是去食堂买了饭回办公室吃. 学校人员庞杂, 大家索性中午也打了外卖回来吃了. 于是本来每天就十几个小时坐在没有窗户的办公室, 现在连吃饭都在办公室了, 挺好. 有时候一出门突然发现外面是瓢泼大雨, 有些恍若隔世之感. 不过还好学校到处都有连廊,  真的是为你科研创造一切的便利条件了. 在办公室完全与外界隔离, 只能养一些绿植来活跃下气氛, 甚至我把吃剩的胡萝卜都放在水里培出了绿油油的萝卜株. </p><p>本来自己的打算是三年三篇文章毕业, 不过现在已经一年的第一篇还没有投出去, 竟然还不如当年硕士的时候, 这就让人很绝望了. 更何况如果按中三篇文章来说的话, 起码也要做5个工作然后整个体系run起来, 不断修修改改才赶得上. 所以老师说中不中不是问题, 关键是要多写. 长期处在焦虑和压力之下, 整个人的精神状态有点不好, 很难focus很长的一段时间, 更不要说心流了. 工作着工作着就会出神, 特别是在遇到问题的时候. 每天在下定决定学习前都要划水一阵子, 最后终于意识到自己无法逃避才不得不去学习了.</p><p>经常会想, 如果当初再刷一下英语选择了美国, 现在的状态会是更好还是更差呢. 其实我也不知道答案, 大抵是最近被知乎传递的焦虑给感染了. 好像不是美博在湾区进大厂人生就失败了一样. 我一直都觉得如果一个人有一个向上的新年并为之持续努力, 兜兜转转, 最后总是可以到达的. 大抵一切都是选择吧. 前几天师姐的弟弟高考填报志愿, 费了老大鼻子劲. 今年河南省700上不了清华北大, 650上不了郑大, 600上不了河大, 130多万考生, 竞争成啥样了都. 想想堂弟还在老家上高一, 每天拼命学习的他估计意识不到两年后等待着他的是什么吧.</p><p>生活要继续, 科研也要继续. 再次投入科研, 还是一样的酸甜苦辣. 希望可以尽快完成论文, 稳住阵脚, 把自己训练成为一个扎实合格的PhD.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个月一直在痛苦的科研.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>PhD Grind</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/07/05/PhD%20Grind/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/07/05/PhD Grind/</id>
    <published>2020-07-05T11:32:55.000Z</published>
    <updated>2020-07-05T12:01:53.359Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从未如此的焦虑.</p><a id="more"></a><p>隔离刚结束那一段时间有点不适应夏天的到来, 超级怕冷, 稍微喝一点冰的东西都会不舒服.  在疫情期间就更要小心, 所以一直喝了很久的热饮.</p><p>转眼到香港已经一个多月了. 好像这是有史以来第一次这么长时间呆在这. 不过估计再过两个月香港也不会开关, 还是不要有太多期待了.</p><p>这么长时间几乎都没有休息过, 好不容易有了这么长一段时间的安静时光, INFOCOM ddl在即, 也不得不赶紧搞科研了. 老板周周催进度, 自己活出的慢, 所以也懈怠不得. 可是这个课题有点棘手, 快两个月了还没有摸到门道, 看到INFOCOM的ddl越来越近, 不由得越来越焦虑了. 这段时间失眠了好几次, 但是也没有办法, 只能不断的自我调节.</p><p>日常怀疑自己的选择, 到底适不适合搞科研. 每天11点半下班, 回去累的洗洗就睡了. 感觉自己的身体也脆弱了很多, 有时候喝点咖啡或者奶茶就心悸得不行, 甚至会失眠. 或许这才是PHD真正得状态吧, 毕竟以前做research路线已经画好, 一个劲往前冲就可以了. 而现在这种情况需要自己摸索, 和老板讨论也没有太细致的收获, 还是要自己思考.</p><p>这种碌碌的状态下日子就过得特别快, 现在离INFOCOM就只剩40天了. 目前的进展来看希望渺茫.  工作忙了, 生活就平淡了很多, 基本上不怎么与外界联系, 一切社交都显得很多余. 科研这种事情和别人说也没有什么必要, 很难产生共情.</p><p>或许还是应该乐观一点, 相信自己总是可以把这个问题搞定的. 焦虑也是独立科研的必经之路, 希望自己早点突破这个阶段吧. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;从未如此的焦虑.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生怕客谈科研事</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/05/31/%E7%94%9F%E6%80%95%E5%AE%A2%E8%B0%88%E7%A7%91%E7%A0%94%E4%BA%8B/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/05/31/生怕客谈科研事/</id>
    <published>2020-05-31T06:37:37.000Z</published>
    <updated>2020-05-31T07:14:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终于三个多月之后, 我回香港了!<br><a id="more"></a></p><p>本来说等5月7号香港的强制隔离令失效旧回去, 没想到又延了一月. 和他们俩商量来商量去, 还是拿不定个注意. 团队嘛, 总是这个样子, 没有一个强有力的leader或者负责的队员就不可能会高效地完成一个任务或者讨论. 后来干脆自己先过来吧, 一个人还是比较自由.</p><p>本来嫂子的预产期是4月30号, 但是一直没什么动静. 在家呆了一周, 7号医生让住院去催产. 想着这次走了也不知道啥时候再回来, 等小侄子出生后看一眼再走吧. 8号小家伙出生了, 呆头呆脑的, 不禁感叹生命真的很神奇. 这样家庭就多了一员, 而且我也真的老了–变成叔叔了.</p><p>那几天一直在赶英语课portfolio的作业. 真的感叹很多课水得不行, 真是在浪费时间, 做作业也是, 更何况是这种只有P/F而没有grade的课. 13号出发去香港, 老爸把我送到深圳湾. 最近人很少, 走在天桥上感觉好冷清. 在酒店呆了14天, 感觉过得很快. 本来是打算好好享受独处生活, 看看书, 看看视频什么的, 甚至用了两天一夜赶完guided study的报告. 后来老板说写的太少, 又重新开足马力做实验写代码画图加内容, 把页数添了一倍. 后来又准备PPT, 修改了很多遍. 总之这14天几乎全部都在guided study里度过了. </p><p>本来觉得酒店提供的套餐太贵, 所以还专门挑了一个可以点外卖的酒店, 但是后来发现外卖甚至会更贵一点, 没一顿饭都要八九十块钱. 每天最开心的时候就是外卖来了, 吃着饭看着&lt;晓说&gt;, 听高晓松胡侃. 每天的生活重复但不单调, 坐在窗台前一坐就是一天, 看着对面的写字楼, 下午短暂的阳光, 挂在窗户玻璃上的雨滴, 时间过得飞快. 后来隔离完办了一堆手续回到宿舍, 忽然有点不适应了. 一方面是因为离开了太久, 回到这个环境还有点陌生, 甚至找不到自己的东西以前都在哪放着, 二是最近这温度我实在是难以适应, 从深圳热的要死到香港的酒店冻得穿着棉衣, 14天后出来又热得一身汗, 回到宿舍空调又超级凉. 吃饭的时候又喝了两杯冷饮, 真的超级难受. 有些微微的发热畏寒, 但还好没有发烧, 不然宿舍和学校都进不去了. </p><p>现在回来已经三天了, 也没再喝冷饮, 多喝热水, 慢慢恢复到正常状态了. 最近一直在忙一系列琐事, 更新了一下自己的博客和主页, 收拾了一下office的破电脑. 大屏幕用着还是爽, 甚至觉得太过于大了. 毕竟14寸到27寸, 大了几乎三倍吧. 其实主要还是因为回来刚好是周末, 所以不太想学习. 整理一下自己的生活空间. </p><p>回学校的时候系里让写一个justification给老板批准, 我洋洋洒洒写了四段, 但也是我内心的真实焦虑: 到现在科研还没有什么实质性的进展. INFOCOM的ddl马上就要到了, 来学校一年了竟然连一个work都没有, 还不如master的时候, 真的太难过了. 所以还是赶紧回来, 用这一个summer term好好努努力, 没有课业也没有杂事, office里人也少, 争取好好奋斗赶一波ddl, 有了一篇work之后起码不会那么被动, 一切也都有底了. 看到刘克庄的一句词”生怕客谈榆塞事”, 我现在是生怕客谈科研事了, paper才是一个phd的生命啊.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;终于三个多月之后, 我回香港了!&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>漫漫科研路</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/04/30/%E6%BC%AB%E6%BC%AB%E7%A7%91%E7%A0%94%E8%B7%AF/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/04/30/漫漫科研路/</id>
    <published>2020-04-30T07:13:49.000Z</published>
    <updated>2020-05-29T11:47:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>好像每个月写月志的时候都会感慨一下时光飞逝. 感觉4月才刚开始, 但回顾这一个月的事情, 又感觉都很久远了.</p><a id="more"></a><p>又是呆在家的一个月. 每天好吃好喝好睡, 竟然会有点不舍了. </p><p>眼看着美国的疫情直接飙到了一百万, 真的很魔幻. 疫情进入常态化管理阶段, 大家的生活又陆陆续续开始, 但是学生因为要聚集所以还在推迟. 但是我们这些做科研的可不能再这么耽搁下去了. 斥巨资让师兄帮我寄了设备, 结果发现就是个坏的, 最后还是要让老师帮忙买新的.</p><p>尝试做了些实验, 在脑子离构思了一个方案, 动手去写代码分析, 才发现每往前推进一步都是如此的艰难. 有的时候发现自己对于一些技术的理解也是停留在表面. 这周加急赶进度, 写了一大堆代码跑出一些结果和老板讨论, 更觉得路漫漫其修远兮. 感觉的到老师对我有点失望, 所以更要加紧向上管理; 其实自己也对自己很失望, 甚至有时候怀疑自己到底是否适合做research. </p><p>INFOCOM的ddl是8月中, 这是我的目标了. 今天给老板汇报时候还说要加把劲, 不然confirmation的时候就很难办了. 以后还是要多花点时间在读paper/写代码和做实验上. 主动学习, 每周一次地和老板讨论, 一起shape idea和后续的方向. 感觉独自做research还是好难. 不过也可能每个phd都要经过这个过程吧. 硕士期间还是太浮躁了, 没有好好去转technical的东西.</p><p>这个月其他时间都在看看视频, 看看书, 写一写这几门课程的作业. 哥哥的孩子也快出生了, 我也打算下个月就回香港, 隔离两周也好过这样一直荒废时间, 是应该到了火力全开的时候了. 其实最近我倒也挺享受茶饭不思连洗澡都在思考问题的那种状态和写代码跑出预期实验结果的快感的. </p><p>漫漫科研路, 让自己坐得住, 钻进去, 脑子还要放得开.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;好像每个月写月志的时候都会感慨一下时光飞逝. 感觉4月才刚开始, 但回顾这一个月的事情, 又感觉都很久远了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>四分之一</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/31/%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B9%8B%E4%B8%80/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/31/四分之一/</id>
    <published>2020-03-31T13:30:19.000Z</published>
    <updated>2020-03-31T14:28:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2020年的第一个季度已经过去了.</p><a id="more"></a><p>又在家里呆了一个月. 本来盼望着疫情会结束, 没想到内地疫情几乎没事了, 但是香港和海外开始大爆发了. 这期间国外的做法也让大家大跌眼镜, 每天国内国外舆论场上吵得不可开交, 每天看微博和推特都挺影响心情的. 仔细想想, 其实哪里有什么真正的绝对好的制度和政府, 归根到底大家还是文化的差异, 人性本质的恶在哪都是一样的. 人们总是喜欢双重标准和预设立场, 很少有人会沉下心去调查研究体验一番再发言的. 通过这次疫情, 可以看到中国在通向复兴之路, 还有很多很多任务要做. 四个自信并不是这么容易就可以做到的, 需要长久的经济实力+文化输出, 目前只有美国人做到了真正的四个自信, 甚至有点盲目, 虽然目前正在遭受疫情的冲击, 可能他们中有人会反思, 但是我们也要反思. 最近越发感觉到习大大当年所说”百年未有之大变局”了. 可能若干年后回望今天, 历史课本上会说, 2020, 是世界新格局的一个转折点. 我们都在亲眼见证历史.</p><p>这个月花了两周在搬家和装修上. 在龙岗住了十多年, 因为哥哥要有孩子的缘故, 终于第一次搬到了罗湖. 光是搬家东西都拉了五六车. 刚搬过来时屋子里一片狼藉, 上一家住着并不珍惜, 哪里都是坏的和脏的. 我和老爸用了两周去收拾, 光买乱起八糟的东西都花了两千块. 把墙面重新刷了, 买了一个高架床在屋子的角落给自己搭了一个窝, 以后哥哥一家搬过来后我就要睡那里了; 有重新装了一个厨房推拉门, 铺了洗手间防水地板, 门又装了门闩和把手. 那段时间每天上午和晚上老爸下班后我们就拿着电钻和螺丝刀嗒嗒嗒地干活. 前后用了半个月终于焕然一新, 屋子也收拾得很干净整齐, 很多闲置的东西乱七八糟都挂在闲鱼卖了. 屋子有一个大大的阳台, 对面比较空, 可以看到天空, 每天吃过饭可以坐在躺椅上歇一会儿, 看日升日落, 看天光变化; 现在住的这个屋子每天早起太阳都会晒到床上. 每天坐在窗台边工作也舒心多了, 也不会觉得压抑和急躁. 以前真的是在屋子里要呆出毛病来, 也不知道白天黑夜, 刮风下雨. 所以说人还是离不开大自然的, 沐风栉雨才有天气灵气呀.</p><p>香港的疫情越来越严重, 学校一直没有开学, 看来这一学期都要在家里度过了. 但是科研是不能荒废, 不然真的就毕不了业了. 张宇老师今天在微博中说, 当我们都在乱局中时，谁能够不为所动，谁便掌握了主动权. 在老师的督促下重拾科研, 经过讨论定下了题目, 让师兄帮我把设备寄了过来, 没想到不到1公斤的东西邮费要270港币. 要是搞不出个名堂来还真的对不住这个钱啊. 这个月开始开组会了, 自己准备的比较充分, 讲得还算满意, 但是还有很多要提高得地方, 趁着组会的机会要多多练习, 把每次机会都充分利用好. 在家里其实挺幸福的, 吃着妈妈做的饭, 每天都睡到自然醒, 看看paper, 想想idea, 还有些时间弄点自己的事, 看看书架上放了很久的书. 前几天周五虽然是工作日，一家子人中午还可以吃着饭看电视聊天，小表妹也开心地咋呼着，这就是平淡的幸福吧。或许疫情结束后，再也没这样的时光了。最近美国的疫情爆发, 纽约已经确诊59746例了。吃饭的时候爸妈说，你当初要是去了stony brook，现在我们夜里都睡不着觉了…瞬间鼻子就酸酸的。失之东隅, 收之桑榆, 想想现在能安安稳稳地待在家里，吃着爸妈做的饭，真的好幸福呀。 ​​​​</p><p>好好利用在家的时光, 好好吃饭, 好好睡觉, 好好休息, 好好工作, 好好娱乐, 好好思考, 好好修行.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2020年的第一个季度已经过去了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>复盘：画数字油画给我的十个体会</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/11/%E5%A4%8D%E7%9B%98%EF%BC%9A%E7%94%BB%E6%95%B0%E5%AD%97%E6%B2%B9%E7%94%BB%E7%BB%99%E6%88%91%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%AA%E4%BD%93%E4%BC%9A/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/11/复盘：画数字油画给我的十个体会/</id>
    <published>2020-03-11T02:46:50.000Z</published>
    <updated>2020-03-11T02:48:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>画数字油画的任务完成情况远远超出了我的预期计划，是我对任务分解有了一定的思考。</p><a id="more"></a><ol><li>任务量的直观估计<br>画完一幅数字油画需要多久呢？看到网上有人说三天，有人说十天，那么怎么对这一任务有一个合理的预判，来安排自己的进度呢？还是首先要<strong>对问题做一下剖析再动手</strong>。数字油画密密麻麻，第一次也不知道要多久才可以弄完。但是可以看到的是颜料有28种，如果每天把画4种的话就需要7天，最后可能还有一些漏掉的区域，再涂亮光剂什么的，加在一起大概8天左右。这样对于这个任务心理就有谱了。</li></ol><ol><li>总体任务计划和每天任务计划<br>有了总体的任务计划，心中大致有谱，但是一天可以画完4种颜色呢？该如何去分配时间呢？<strong>对于每一天也有一个计划</strong>才会让你更好的及时估计任务量，调节任务进度，同时也可以顾及一下其他的工作，毕竟不是全天都只做画画这一件事了。每天4种颜色的话，一般上午一种，下午两种，晚上一种。这样就比较从容。</li></ol><ol><li>单位相同，工作量可能不同<br>虽然是28种颜色，但是每一种颜色的工作量不一定相同。面积小的不一定容易，大的不一定困难。刚开始几个颜色虽然面积很大，但是数量很少，所以画得很快。后面的话有的颜色面积很小，但是奇形怪状，零零碎碎，画起来非常难，所以心理要有预期，<strong>不可以从表面上将每天的工作量一视同仁</strong>。</li></ol><ol><li>完成的容差机制<br>如上所说，每天的工作量不尽相同，而且可能有时候哪天还会出门办一些其他事，这样当天的工作量就无法完成了。所以<strong>在进行工作时一定要有容差机制</strong>，比如可以在总体计划的工作量上加一天，或者在那天工作顺利时间充裕的时候可以把进度往前赶一赶。赶早不赶晚嘛。</li></ol><ol><li>额外的工作量：涂清漆/装裱<br>除了看得到的任务量外，还有很多额外的任务量，比如画完所有的颜料之后需要涂清漆，之后还要装裱，也需要时间。所以在进行总体的任务计划时，要<strong>额外考虑两点：容差时间和额外任务的工作时间。</strong></li></ol><ol><li>两种工作方法: 先点后描 点描结合<br> 在具体画一种颜色的时候，有两种方法：一是可以首先用画笔遍历画布，找到所有对应的色号，在其区域里点一个标记，然后一个一个涂满。这种比较有利于在动手前了解该种色号总体的工作量。还有一种是一边遍历一边涂，这样就比较随性，遍历完也涂完了。但是问题是不知道工作量多少，在时间紧急的时候会觉得一直没个头，产生烦躁情绪。<strong>可以根据自己当天的工作状态去选择工作方式</strong>。</li></ol><ol><li>每日拍照：记录工作进度<br> 可以每天拍照记录工作进度，便于回顾，也便于了解整个工作进程。在日常工作中要<strong>每个阶段进行总结和回顾</strong>。</li></ol><ol><li>保留底稿：防止出错<br> 表面上看，按照数字来进行填涂是很简单的事，但是狠多情况填涂区域很小，很容易会把附近的区域数字覆盖，这样到时候就会搞不清楚这个区域该涂什么，很容易造成一不小心就涂错破坏了整体美感。所以<strong>有一个底稿是很重要的</strong>。及时check底稿看看这个区域应该是什么颜色，赶紧做上记号。 </li></ol><ol><li>回顾：有漏涂<br> 每画完一次要回顾一下，有没有漏涂的。这样就会减少很多最后可能的任务量，因为每画一个颜色都需要清洗一下画笔。<strong>及时回顾补救，比最后总体回顾要有效很多。</strong></li></ol><ol><li>漏涂的细碎也要规划<br>到最后需要统一填涂漏下的颜色，可以发现尽快做了很多检查，还是会漏掉很多。如果看到一个涂一个，也很费劲。所以最后也最好按照从小到大或者从大到小的顺序来填涂，<strong>杂乱的任务中更需要有序解决。</strong></li></ol><p>我在估计任务的时候是7天，结果用了9天。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;画数字油画的任务完成情况远远超出了我的预期计划，是我对任务分解有了一定的思考。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>漫长寒假</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/09/%E6%BC%AB%E9%95%BF%E5%AF%92%E5%81%87/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/09/漫长寒假/</id>
    <published>2020-03-09T13:27:07.000Z</published>
    <updated>2020-03-11T02:40:11.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因为新冠肺炎疫情，整个二月份都一直在家里呆着。算是我经历过的最长的一次寒假了。</p><a id="more"></a><p>月初刚回到深圳的时候没有及时得缓过来，再加上气温低，家里阴冷，每天都觉得自己全身发烫，一度以为自己不知道在哪感染了病毒。后来两周过去，气温升高，就慢慢适应了，真的是又一次发自内心得喜欢南方。</p><p>本来7号差不多就要开工，但是疫情严重，学校取消了face-to-face的授课，内地也都不让出门，所以就想着再等等吧。谁知道政策一天一变，海关逐渐都关闭了。后来就决定过了元宵节再过去。没想到在元宵节的前两天，宿舍宣布不再让内地的同学回去，请在面授课堂恢复之前好好呆在家里。后来政府也随即宣布，由香港进入内地的人员无条件隔离14天，就彻底打消了我回香港的想法。不过想想在家好吃好喝的，比在香港每天吃哪些难以下咽的食物要好很多吧。</p><p>这个月刚开始前几周大家全网都在关注全国的疫情特别是武汉的疫情情况，每天数字都在上升，每天都有各种各样的消息和报道。也许是大家真的都很闲的缘故，每一个微博下面都吵得不可开交。后来还有各种各样的真消息和假消息混在一起，大家纷纷表达自己对现在事件的看法，并在李文亮医生去世的夜里达到了高潮。其实我是希望网友们各抒已见的，但是前提要有理性、求证和逻辑。不过就目前的情况来看，大家都觉得自己对这个事件了解是真相，也觉得自己的想法才是救国救民之道，所谓微博“人均鲁迅”。但我看到的大部分是一股脑的情绪发泄甚至谩骂攻击，看着微博乌烟瘴气真的是很影响心情。</p><p>有意思的是后来国内情况逐渐好转，但是日韩却开始大规模爆发，以至于波及了全球。每个国家在面对这次疫情的表现都很有趣，特别是美国，也真值得好好的对比和思考。对于个人来说，平日就要养成良好的卫生习惯，特别是流感季；要有危机意识，就算这种情况发生的概率很小，但是一旦发生没有应急预案的话会损失惨重，生活和工作也是一样；要有信息分辨能力，看到信息时第一反应是求证，而不是因为符合自己的认知就去相信；对自己的再反思：平常以为自己是一个品行不错的人，那么在疫情的情况下自己会有多自私？如何利用空余时间去修炼，提高自己？其实国家卫健委提出了“五个一”建议，我个人觉得很好：</p><ul><li>制定一个计划</li><li>钻研一件事情</li><li>找到一种支持</li><li>进行一项锻炼</li><li>思考一些体验</li></ul><p>那么对于社会来说， 如何权衡舆论的传播与控制？如何做到信息的透明与谣言的对抗？如何提高线上教育与线上办公的效率和质量？对于国家来说，如何及时回应关切，塑造政府公信力？如何统一国家、地方与基层治理？如何保证应急与组织能力？</p><p>在家有大把的时间，就着手吧以前想做但没时间做的是事情处理了。用了一周的时间搭环境，熟悉Jekyll，然后把网站一点点写了， 有用了一周多把以前的数字油画画完了。本来想着两三天就可以画完，结果大大超出了我的预期。完成后我也对这次画画做了一个复盘，总结了很多有用的经验。生活还是要多多思考和总结。李默老师在弄计算机百科词条，老板分到了“参与式感知”，让我们每人负责一部分，写了几天，也算是大致了解了一下这个名词。后来大概老板也觉得再这样下去真的要荒废了，所以提出我们以后开线上组会，起码可以看看paper。其实一直想让自己在家里也保持工作状态，回到正常的轨道上来，但是总觉得在家内心浮躁，沉不住气。有事看看电视剧，看看书，一天就莫名其妙的过去了。</p><p>但是这种状态多是自己的浮躁。其实并不想有任何社交，不想聊天，倒希望自己可以一天安安静静地坐着。这是难得的独处时间，那么该如何与自己相处呢？大家都说人与人之间的区别在于空闲和独处的时间，我自己又该做些什么？看《格言联璧》里面写道，独处最是修身，修身就在于这个修炼的功夫。克制自己的欲望，让自己沉下去。</p><p>就目前的情况来看，疫情还要持续一段时间，但是自己不可以再这样懒散下去了。要好好利用这段时间好好修炼，整理、反思、提高自己。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;因为新冠肺炎疫情，整个二月份都一直在家里呆着。算是我经历过的最长的一次寒假了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时光机（三）</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/06/%E6%97%B6%E5%85%89%E6%9C%BA%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/06/时光机（三）/</id>
    <published>2020-03-06T11:57:36.000Z</published>
    <updated>2020-06-20T12:53:15.451Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>时光机系列写了（一）（二），弹指间4年又过去了。其实一直都想写一写硕士期间这三年的生活，但是因为各种原因一直没有机会。这个冬天新冠肺炎疫情十分严重，学校没法开学，在家呆了一个月了，刚好又空再回忆一下这几年的时光。回头看看，每一个阶段的生活都大同小异，心路历程也大致相似，都是经历了无助 - 适应 - 突破的过程，所以依旧还是用时光机（一）的小标题吧。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="绝城荒途"><a href="#绝城荒途" class="headerlink" title="绝城荒途"></a>绝城荒途</h2><p>都说在硕士期间，跟对一个好老师很重要。虽然毕业完自己还在长三角浪了一阵，但是据说很多优秀的学生都已经被老师挑走，很多实验室的名额已经满了。对于我这种出身一般的小喽啰，自然是无人问津的。自己只能在学校网站翻着这些老师的资料，发一些假惺惺的邮件——毕竟对于这些云计算大数据物联网计算机视觉之类的专业名词，在那个时候的我真的两眼一抹黑，也不知道科研为何物，只能靠自己的直觉去选。当然，很多邮件都是石沉大海，没有回音。让我好生焦急。</p><p>后来一个老乡同学告诉我楼上一个做物联网的老师挺厉害的，过两天会在学校有一个物联网论坛，推荐我去看一下。她是复试后就主动老老师留下了，所以怎么说，主动才能有机会呢。到了那天我就去了深大，听老师一顿侃，就感觉很厉害的样子。结束后参观实验室，其实也不知道个好歹。后来看到实验室老大在外面，以前发了邮件没有回，就直接去找他了。毛遂自荐后老板说欢迎啊，和我的助理联系吧。我留了助理的联系方式之后就把简历发了过去，助理让我第二天9点来面试。</p><p>我住龙岗，到深大要快两个小时。为了九点准时到，我6点半就起床出发了。结果到了实验室一个人都没有…后来才知道大家也都是9点半左右才上班的。等了好一会儿，助理过来带我去见了一个老师，就是我的小老板。第一次见他的时候我是很迷惑的：他嗓门很大，穿着短裤拖鞋，拖拖拉拉地走过来了。如此年轻而不修边幅，刚开始我以为他是学生呢。聊起才知道他是大老板的师弟，港科大的博士在读，快要毕业了，大老板这边实验室刚刚setup，先来帮忙带下学生。</p><p>面试聊的很愉快，我们背景相似，都是穷苦农村出身，家境也相似，爹妈都是最普通的劳动者，生活经历上比较有共鸣；然后聊起学习之类，我算是比较言之有物，毕竟毕业设计是我自己从无到有一点点做完的（也是庆幸自己当初没有水一水过去）；然后研究的方向和我的兴趣还挺搭，只要是做智能感知。然后实验室的名额其实已经被保研的学生和211出身的占完了，老板就让我参加考核，等正式开学再确定要不要。</p><p>在实验室的第一个任务就是做实验，我还以为是在电脑上跑跑程序啥的，刚开始还有点忐忑。后来才知道是纯人力实验，帮一个在科大的学姐做Wi-Fi的手写感知。就这样新人总是要干点累活，每天我6点多起床，9点到学校，然后全天都是在做实验，晚上做到大概89点再回家，到家11点累的不行倒头就睡了。因为我是额外的考核人员，所以老板也不给我安排住宿（其他人是有的），大概就是为了考验我吧。好在上天帮助，学校宿舍可以提前入住，差不多奔波了三四天就住近了学校宿舍，真正的硕士生活算是开始了。</p><p>从宿舍到实验室大概有走路20分钟左右的距离。刚开始对路不熟，都是走校内，路过杜鹃山的时候总会闻到淡淡的草木的香味，至今也不知道是来自于哪里。那段时间一切都是刚刚入门，老板上来给了几十篇文献。第一次读全英文献，说实话那个时候是非常痛苦的，看着查着单词，而且恩多专业术语不知道是什么，还要再去查，一边查一边学习。因为小老板没带过学生，对我们的期望过于高了，让我们每天一篇paper还要写一个report给他。其实这个要求放在现在也挺困难的，但那个时候大家也都不敢说太多，硬着头皮啃。从本科过度到研究生，几乎变成了上班，只是上班在公司，我这上班在学校。每天朝九晚十的。现在有时候路过杜鹃山问到熟悉的味道，那段回忆还是涌入脑海，仿佛又回到了一个个下班独自走在黄色灯光下的深夜。</p><p>后来顺利通过考核留了下来，也感谢自己的争取和坚持吧。几个月后慢慢算是进入状态，适应了科研生活，也理解了一些当时一知半解的概念：机器学习, 大数据，云计算，物联网，人工智能，甚至还有区块链等等。其实以前也不知道自己的研究兴趣是什么，但是误打误撞发现现在自己做的就是曾经喜欢的方向，有时会暗暗幸运，也坚定了我要继续深造的想法。那个时候实验室刚刚组建起来，只有三四个老师，十几个学生，大家吃饭玩都在一起，没事出去爬爬山，下下海，骑骑车，吃火锅，过的也算开心。没曾想到毕业的时候实验室一下十个老师，四五十个学生，每个老师带着自己的学生，相互之间也灭有那么亲切了，吃饭也不在一起，老师们也自己去吃饭，甚至再往后新招后面几届的学生直接连招呼都不打了。</p><p>好在我对枯燥的科研生活有预感，在实验室里就和上班一样，不管大家再亲密也只是同事，做不了朋友。在学校凭着以前的学生工作经历顺利地进了校研究生会和院研究生会。在校研究生会还是负责新媒体，只是平常乱七八糟的事儿太多，大家都累的够呛，而且作为研究生科研如此繁忙，坚持了一年就退了，老部长让我继续当部长，院主席也让我接主席，但我都婉拒了。本来参加研会就是为了认识一些新朋友而已。在研会遇见了F4，我们一起跨过了两个年，吃过很多次饭，喝过无数次酒，唱过无数次歌，可以说原本我的硕士生活只剩黑白，是他们给了我绚丽的色彩。</p><p>想来自己自从读了研，每日朝九晚十地在电脑前雷打不动坐着，连周末也基本都会在。第一学期结束的时候自己内心其实非常焦急。paper也读了不少了，老师也让我们开始搞自己的项目了。那个时候和我一届的同门已经开始提出自己的idea在做了，自己一直没有靠谱的idea，没有努力方向比努力不够更加难受。过完春节的三月份，邹博提了一个idea，我在此基础上做了改进，最后定下来了这个idea。好在这方面的paper有很多，而且一个师兄也是这个方向的，有问题都可以去请教。所以说自己动手是最快的学习方式，从三月一无所知的小白，从头开始学matlab编程，声音信号处理，参考无数文献提出一系列解决问题的办法，到了6月基本上已经把整个work做通了。因为暑假小老板要带我和同门去北大访问，顺便赶INFOCOM的deadline, 所以就在启程之前赶着把实验做完，带着数据去北京分析。</p><p>在北大的时候，效率十分的高，每天疯狂地写代码跑数据，现在回过头来看哪些代码都不知道自己怎么又那么耐心可以沉住气写成的。虽然那个时候条件很差，三个人挤在一间房子里，大夏天骑车三十多分钟去学校，也没有餐卡也出不了门，每天就只能点外卖。每天打了鸡血似得干活，晚饭后一起在燕园里散散步，真是一段奋进又沉着的时光。虽然后来小老板说时间太紧赶不上了，但基本上所有的工作也算是做完了。在北大呆了一个月，最后几天一个人在北京转转，去了故宫，南锣鼓巷，踏上回郑州的火车，研一就这样悄无声息地结束了。</p><h2 id="苍凉风景"><a href="#苍凉风景" class="headerlink" title="苍凉风景"></a>苍凉风景</h2><p>开学之前, 去开封和珠三角逛了逛: 开封找小妹, 无锡找飞哥, 苏州找老赵, 上海找晨姐, 逛了一圈才回去.</p><p>暑假开学，准备把以前的工作完善一下，但是大老板接了一个私活，说是腾讯正准备做一些超声波的交互，刚好让我去给他们对接一下。说实话我是不愿意的，因为我走科研这条路，未来也不去企业，去和他们搞横向项目于我没有任何好处，除非可以分给我一部分钱，然而这肯定是异想天开哈哈哈哈。然而师命难违，我不下地狱谁下地狱？</p><p>从起初去腾讯洽谈，到彼此频繁的开会和对接，到最后的原型实现，基本在这个项目上花了三个月的时间。其实在这个期间也对企业学习了很多，腾讯那边派的是两个T3职级的工程师和我对接，我负责算法，他们负责实现。然而就会发现很多专业鸿沟是很难去跨越的，虽然都是计算机相关，但是如何从一无所知到讲明白背后的原理，这才是写代码的第一步。不然我写出的matlab代码给他们直接去移植那估计不太可能。另外就是以前做工作的时候基本上就是offline的处理，主要是结果导向型，用来验证自己的idea，而在企业要求一个产品出来，是要可以实时运行的，所以就要考虑性能问题，所有数据是实时的流式处理，还要设置buffer缓存等等。为此我又重构了一遍以前的代码，改写成了online的思路去做。最后项目要交给总裁汇报的前一液，我们在腾讯老大楼里搞到了1点多，终于调试出了结果。会宿舍的路上其实我是挺兴奋的，毕竟看到自己的项目变成了一个真的可以实时使用的系统，满满的成就感。</p><p>后来总裁对这个idea表示赞同，就继续进行第二期的合作。但是我是不愿意再干了，我还要准备以后的学术生活呢。后来据理力争，老板放过了我，交接给了lab里的两个博士去做，博士毕竟还是得挺大老板的。后来项目的事情我就不太清楚了，不过据说也很苦逼，有一个博士直接从实验室quit了….</p><p>接下来的时间就是赶紧回过头完善自己的工作，希望早日把论文投出去。带着一个本科师弟继续做系统，加上了一个输入法功能。那段时间又拾起了数据库，搞得相当累。好在师弟一点就通，进度挺快的。系统好了以后就又做了一遍实验，把结果完善了一下，还做了一些锦上添花的系统测试，比如CPU,内存，电量等等，看起来高端一点。这里不得不吐槽小老板对于ddl的态度了，每次都是叫我们全力以赴，结果到头来我们满怀激动大干一场，在ddl当日总会被告知不投了，一下就泄了气。就算有时候投出去也是形式主义，typo满满，很多明显的错误也没有改掉。上次INFOCOM没赶上，说要投MobiSys, 结果到了mobisys前一天，他跑香港去了。后来就在这个基础上投了一个Demo, 又搞了很久的视频制作。后来Demo虽然中了，但是在德国，老板也不让去开会。后来寒假就到了，这个工作也基本上全部完成了，小老板留在学校赶Ubicomp，我就没怎么管了。</p><p>2017-2018年的跨年夜, 我和葬爱家族的三对情侣一起吃了饭, 还去了香港, 至今我都不是太明白当初我是怎么想的…</p><p>年后回来帮小老板写了一下青基的本子, 就着手开始新的项目了，准备做一些activity recognition的东西。自己用arduino搭了一个平台，但是传输数据量达不到要求，就又基于一个CC2541的蓝牙BLE做了一个系统。想想当时真的是钻的进去，对CC2541一无所知，硬是摸清楚了数据格式和传感器的配置问题，用了一个USB dongle搜了大量的资料才知道到底该怎么去收集数据。很快就到了暑假，这个项目也就告一段落了，小老板也理解并表示支持，让我全心准备英语考试和博士申请的事，并且让我改了一篇以前的文章投了个C保底，这样申请的话好歹也不至于那么难看。</p><p>现在想来那一段时间真的挺充实, 早上早早起来读英语, 一般都是我英语看完了实验室才有人来; 每周还会定时去健身一到两次, 那一段时间整个人的精神状态和身体状态都非常不错. 可惜健身特别是力量健身这个东西真的是需要有人一起才好, 一个人体育馆又远, 后来一忙起来就放弃了. </p><p>2018年的夏天, 学校的荔枝收成特别好, 每个人都可以免费领, 最后吃到不向再吃了. 这个夏天, 许嵩发布了&lt;寻宝游戏&gt;.</p><h2 id="辗转成歌"><a href="#辗转成歌" class="headerlink" title="辗转成歌"></a>辗转成歌</h2><p>到了三年级就要专心去搞申请的事了, 把activity的项目转交给小韩, 主要是带着他一起做. 后来很幸运获得了腾讯奖学金, 但是后面考雅思的时候基本上也花光了. </p><p>投稿到Ubicomp的文章不出意外地没中，于是又在7月底赶了一波INFOCOM。然后暑假我一直留在学校准备英语，哪也没有去。申请学校的大潮已经陆续拉开，很多小伙伴已经考了英语联系到了老师，而我雅思刚开始准备，感觉挺慌得，而且英语成绩也不知道会考成什么样，心里也没底。内地的雅思排队太多，就报考了香港的。准备了大概两三周，熟悉了一下雅思的题型，每天上午听写雅思王，做一套题，下午和Sega练练口语，对答案，分析卷子，重新听听力和单词。暑假实验室几乎没什么人了，真的挺辛苦的。8月底时考了一次，因为上午8点考试，7点多就要到考场酒店，所以还要提前去香港住一晚。香港寸土寸金的地儿，在旺角挑了一家很破的小旅馆，一个屋子里只有一张床和一个洗手间，窗户也没有，靠一个抽风机吹着。我睡觉认床，再加上可能有点紧张，一夜都没怎么睡。和同学一起住，他也没咋睡。第二天早上在麦当劳怼了一杯咖啡就出发了。三个多小时的考试真的让人崩溃，最后一个阅读都没有精力去看了。作文时间更紧，也是想到什么写什么。中午随便吃了点东西，下午还要考口语，中间的时间昏昏欲睡，但是也没有地方可以歪一歪，就只好坐在外面的石凳上闭目养神了一下。考口语的时候准备的东西也没用上，完全是自我发挥，乱讲一气。考试完真的有一种彻底筋疲力尽的感觉，仿佛高考都没有这么累过。</p><p>后来第一眼看到结果是三个6一个6.5，欣喜若狂，以为已经过关了，再一看总分怎么是6？原来自己搞错了，6.125还是6，6.25才会进位到6.5.心情瞬间从天堂掉落到了地狱。来不及难过还是得马上继续奋战。但是一开学就不能把全部的时间用来学英语了，还得帮老板干活不是。暑假前投的Mobiquitous中了，12月在纽约开会，但是老板又不让去了。只能找别人帮忙代讲一下。平常做做试卷，又把以前的一篇文章改了改，重新画了图，添了两三页内容投了PerCom，死马当活马医了。国庆李琳从北京过来，面基在深圳逛了逛。但是深圳真的没啥好逛的，就带她和思敏一起去了中英街，算是有点深圳特色吧。</p><p>国庆假期弄了一下MobiQuitous的camera-ready和Slides,13号又去考了第二次英语。这次信心满满，志在必得。同样的提前一天到了香港，但是这次是自己住，同学说他还想再多准备准备再考。但是我真的有点慌了。一般申请12月就结束了，我10月还没考过雅思呢。同样的小酒店，同样的失眠，同样的麦当劳，同样的头疼，结果是同样的意外。上次是小分都过了总分没过，这次是总分过了小分没过。人最失望的时候不是远远达不到，而是差一点就能摸到，而且是两次都这样。一鼓作气，再而衰。然后第三次果然竭了。去香港考试，夜里0点多已经快睡着了，才突然一摸兜发现没带护照。当时心想就算了。晚上11点站在下着雨的旺角，我又一次感到了绝望。然而此时跨境大巴已经没了，东铁最后一班已经开出，罗湖口岸马上关闭，唯一的选择就是去24小时的皇岗口岸，然而并没有什么车去皇岗口岸，打车过去估计要几百…最后在雨中谷歌了好久看到有帖子说在旺角坐小巴可以到落马洲，再从落马洲去皇岗。没办法就只能试一试了，到了巴士站我开始怀疑：在一个偏僻的角落立了一个小小的牌子，不仔细看都看不见。这里还会有车？就在等得要放弃的时候，终于看到有车来了，巴士司机放着音乐在盘山公路一路飞驰，用了一个小时到落马洲，过了关再坐穿梭巴士去皇岗。同时让实验室的夜猫子赶紧打车把护照给我送到口岸，拿到护照又转头进关了。好在我签了两次签注，还有机会。也还好皇岗有大巴直接可以到佐敦，简直是要哭了。上演真实版人在囧途，凌晨两点坐在麦当劳吃点鸡块安抚一下自己，真的是想要放弃了。</p><p>再而衰三而竭，这次考完已经不悲不喜了。成绩可想而知是惨烈的，所以决定进行最后一次冲锋：下一周继续！第二周继续，这次护照没有问题，也早早到酒店睡了，这是我第一次在香港没有失眠。然而第二天精神奇差。考完笔试下午考口语的时候脑子已经几乎不会转弯了。这次是真的不想再考了，被折腾得快疯掉了。问了大家也都说是累了，那干脆就算了吧。到了申请季，BC也开始故意压低分数，这时候再选择考试已经不是一个明确的选择了，就只好先申请学校吧。</p><p>给差不多十几个中意的老师发了邮件，然而老师们并没有回复。这就让我很慌了。其实说到底还是自己实力不够，要是真的发篇MobiCom怎么都不愁。好在一周后终于接到PolyU郑老师电话说可以聊一聊，觉得各方面都还可以。就约了下次面聊。和大老板和小老板交换了意见，他们都表示支持，然后我就把以前的work用一周做成了slides,周五去了趟香港，和老师和组里同学聊了一天，感觉氛围、workstyle方向都挺match，晚上老师还叫了家人一起请吃了顿饭，有些受宠若惊了。11月初的时候Sensys2018在深圳召开，过去见了下胡文，简单聊了一下。但是人家根本不鸟我，含糊地应了一下，我就只能在一群大佬谈笑风生中瑟瑟发抖。后来想想，其实发邮件给他们不回也是可以理解的。整个12月就一直在准备各种材料，写Proposal，准备成绩单什么的。还需要本科的一些学位证明，排名证明，成绩单之类的。还好李小岩在学校帮我了很多，姚莉老师也很热心，虽然经历各种波折好歹也都办下来了。深大这边相对就容易多了，一是信息化程度很高，很多材料直接可以打印，第二因为留学的人很多，很多东西也不需要解释太多，老师们都知道；第三就是这边老师办事还是比较透明的，合情合理都会立即办了，如果暂时办不了也会留个联系方式弄好后及时联系你。这样一比差别还是挺大的。新UNSW那边还需要一些成绩单和证书的公证件，光公证费都花了我好多钱。那段时间几乎没有休息，每天搞到十一点多。精力快耗尽了。最终在月底踩着点提交了。后来Stony Brook的老师给我回了邮件，约了一个面试，大概一个多小时，聊的其实挺好的，最后说encourage我申请，我想这意思是不是黄了。但也提交了申请，花了100刀，还去裸考了一次GRE，成绩还可以，就是语文有点低，但是毕竟是裸考，而且相对雅思GRE也不是很重要。因为SBU的英语要求挺高，老师的态度也不清楚，就并没有抱太多希望。后来以前投的那片PerCom中了，是一个conditional accept，又根据reviewer得要求赶紧加实验跑数据，画图改论文，忙活了几周，救没再管申请的事。有一天Stony Brook的老师突然问我英语准备得怎么样了，又觉得他还挺重视，并且介绍了他们组的成员给我认识，让我们交流一下。但是马上就要过春节了，也没法再报名考试了，还是等春节之后再说吧。我回老家比较玩，放假后一直在实验室，准备把毕业论文写了，大概用了10天的时间从头写到尾，算是定下来个初稿吧。每次写毕业论文都是对Office技能的一大考验，遇到了很多问题不过还好都一一解决了。每天实验室就我一个人，用机械键盘噼里啪啦打字真的很爽。回过头看自己写的毕业论文，加上图表代码什么的，还真像那么回事。</p><p>2018的下半年, 生活充斥着紧张和激情, 喝了很多奶茶, 偷了很多懒, 浪费了很多时间.</p><p>春节回到学校通知要预答辩，所以赶紧又花了一周做proof-reading, 调整格式，又添加了十几页内容。说实话现在硕士论文答辩，评委们对你的研究细分领域也不是很了解，只能从一般的标准来评定，那么排在第一的肯定就是字数和格式，接下来才是研究完整性与逻辑。如果大家大差不差又必须有不通过率的话，那只好拿写的少的人开刀。我们上一届已经经历过这个痛苦的教训，所以这一届大家都写了70页左右，字数肯定是超了，但是大家都往前走一步，你保持原地不动的话就是后退。从1-60是很容易写的，但是当你从60 加到70，每一句话挤出来都很难。不过好在一切都比较顺利，作为一个强迫症患者，还是要求在自己可以发现的范围内改掉一切错误。被老板点名表扬后又要指导大家如何用office调整格式…</p><p>2月14日，PolyU的offer发下来了。郑老师反复叮嘱我一定要去，我嘴上答应得很利落。但是后来过一段时间Stony  Brook那边的老师就在催了，说English Test怎么样了？我说ddl马上就过了，而我觉得短时间内真的达不到要求。但是老师说可以帮我向committee hold my case, 让我尽快考。这就让我陷入了抉择。一边Stony Brook那里诱惑很大，毕竟USA，但是英语的要求我实在是还需要一段时间准备，而且说实话我真的要考吐了，不想再折腾了；另一方面PolyU那边老师很nice，第一时间给我回复，第一时间给我Offer, 而且我答应了老师，相当与有知遇之情吧. 最后考虑再三就再三拒了Stony Brook，接了PolyU的offer.  奇怪的是不久NTU那边以前申请的老师又给我回了邮件，说有position可以谈一谈。这就很狗血了，当初没有消息，四五个月之后又给我回邮件，估计是被学生鸽了然后又把我从 waitinglist里捞出来了。但是当初为啥连个消息都不回呢，连当备胎都不给个通知。于是果断也拒了，就这样安下心结束所有的纠结吧。</p><p>有段时间其实自己一直在思考自己的选择到底对不对，不断的在“要是”之间假想。毕竟身边的人都去了US。后来就逐渐释然了，何必这么逼自己呢。我真的想好好休息一下了。与其说休息，还不说心理上的放松，这大半年来心一直提着，不断在各种事情里焦虑。3月去了趟日本开会，想想自己也是胆大了，早上6点多起床，一个人从香港坐飞机飞大阪，又从大阪做新干线去京都。记得到京都天已经黑了，下着小雨，穿着羽绒服还有些冷。出门去地下商场吃了份拉面，好在服务员非常的nice,不断问我味道怎么样。后来又坐地铁去到酒店，已经晚上11点多了。</p><p>后来的日子就比较随意了，老板也不怎么管我，老赵回老家实习，所以基本上所有的重心都放在了女朋友和师弟师妹上。我没有什么具体的新科研任务，指导研二师弟继续做Activity的项目，带着本科生做毕业设计，用他跑出来的数据整理一下，利用五一假期把PerCom的文章又写了几页，扩展成一个期刊。自己的项目也中了ICSDCS，准备Camera ready，还要转手投TMC，又补了大量的实验。那段时间生活很平和也很充实，上午九点上班，做科研写文章，下午喝一杯咖啡，回来继续干到深夜。有时候晚上会去游泳池游一会儿，逐渐克服了对水的恐惧，但是还不会换气；周五会和师弟师妹们一起约个海底捞，等到10点后有学生优惠，喝着自己调的番茄牛肉汤真的是美味。后来答辩结束所有研三的学生都已经离开实验室，改实习的实习，改回老家的回老家，我还一直在实验室坐着，每天朝九晚十保持着现在的状态，以至于后来所有人看到我都会问一句：强哥，你咋还没走？说得我这个老人真的好像不应该在呆在实验室了。答辩结束后忙了一堆毕业的手续，逛表格就填了几十个。</p><p>本来大家约好要毕业旅行，不过我觉得大家最多也是打打嘴炮，今天毕业明天早上估计就 各走各的了，好在我的预测是正确的，及时和陈文强还有雅斌计划了一下就去西北了，西北的确是有难得的风景，一路高原雪山，草原荒漠，还有一望无际的戈壁滩。但是自驾真的太累了，对于我们这些新手来说更累。半路车被扎漏气了，而且有次我开盘山公路差点怼近悬崖里去…回到学校准备ICDCS的slides,  参加毕业典礼。这次典礼我基本上没有怎么拍照，现在对仪式感已经不怎么在意了，想想当初自己在河大的时候毕业几乎给每个建筑都合影…真的好傻呀…</p><p>每次毕业之前, 答辩已过, 后路已有的时候是人生最美好的时光. 2016年的夏天是, 2019的夏天也是.</p><p>7月去了趟美国开了ICDCS，最后一天在LA转机的时候自己在市里逛了一天，在日落大道迎着夕阳和海风一个人走了很久很久。回来之后忙完档案和落户的事，又回了一趟老家呆了几天，去了趟郑州见了小妹就回深圳了。在学校呆了几天就收拾铺盖回家了，搬东西时还挂了彩，到现在手指上还有一道很明显的伤疤。没来得及痊愈，我就背着自己的包，带着自己的铺盖，依然地去了香港，投入到新的未知生活中。一切都犹如7年前，我一个人走下车，看着眼前这个陌生城市和火车站大大的“开封”两个字。我知道，我必须向过去告别，又要去开始新的生活了。时间就是这样推着人头也不能回地往前走，我们能留下的只有回忆。而回忆是脆弱的，总是会被现实日复一日的生活给冲淡，变得内心越来越没有热情和冲动，或许这就是所谓的成熟吧。自己在未知的生活里摸索着踟蹰前行，不断为了生活中的琐事幸福或伤心。不断为了自己的懒惰和碌碌懊悔，又不断为了心中的信念而努力坚持。在这个生活的洪流中，我只是千千万万人当中最普通的那个，坐着时光机不断向回忆穿梭，向窗外观望，但我知道，我必须走向未来，也一定会走向未来。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;时光机系列写了（一）（二），弹指间4年又过去了。其实一直都想写一写硕士期间这三年的生活，但是因为各种原因一直没有机会。这个冬天新冠肺炎疫情十分严重，学校没法开学，在家呆了一个月了，刚好又空再回忆一下这几年的时光。回头看看，每一个阶段的生活都大同小异，心路历程也大致相似，都是经历了无助 - 适应 - 突破的过程，所以依旧还是用时光机（一）的小标题吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>又一年</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/01/31/%E5%8F%88%E4%B8%80%E5%B9%B4/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/01/31/又一年/</id>
    <published>2020-01-31T13:51:36.000Z</published>
    <updated>2020-05-29T11:12:52.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在深研院弄完验收，和朋友老师们一一告别，就启程回港了。</p><a id="more"></a><p>在深圳呆了一个多月，再回到香港好像又有点不太适应了，在lab里终日昏黄的灯光让我整天都处于头蒙而且很困的状态。第一顿在黄埔吃了68一碗还没饱的面条时，才感觉到有点那个香港的感觉了。</p><p>学校只开放了一个入口，进去后发现学校的修缮效率还挺高的，几乎看不出是曾经修例风波的主战场，只有门口被大火熏黑的顶棚在静静地诉说着它曾经经历了什么。好在我这个人适应能力还不错，几天之后就习惯了，很快又进入了daily duty的状态中。在深圳一个多月，日记都是电子版，现在转移到日记本上每天写一个星期的都写到了离开前一天才写完。师兄师姐们在赶ICDCS的论文，二师兄在写面上的本子，只有我一直在划水，找不到方向真个人都很焦虑。中间和张洁闹了点矛盾，也耽误了很多时间，真个人就更加焦躁了。后来决定沉下心再读一遍相关的论文，看看有没有灵感。后来发现几篇文章挺有意思的，虽然短，但是也提供了一个思路。心理顿时就安定了很多。于是就加班加点地看论文查资料。老板自从再深圳回来就一直没有理过我，所以在回家之前再没有一个思路估计我自己也都觉得羞愧。好在临走之前找老板聊了两个小时，他对我的总结表示肯定，但是具体以后怎么做，也没有一个明确的方向。只能年后回来再看了。</p><p>腊月二十五回家，路上没有遇到事故，但是很多车加油需要排队进服务区，所以会占用一个车道，一堵就是几公里，开回家用了35个小时。在路上就着手机的4G信号完成了选课。家里很冷，整个人都冻得要命。在家一切都变懒了，衣服不想换，也没有出门，也没有看电影，很多打算都再次落空。主要还是天气太冷，玩手机都觉得凉。刚回家的时候告诉他们肺炎的问题，大家都不当回事，我提前先去街上买了100个口罩。后来到了初一下午村里大喇叭吆喝了，大家才认识到事态的严重性。很多村庄为了阻断疫情传播甚至把路都切断了。看这个势头还会进一步发展，我们就初二提前走了。路上飘着雪花，车也不少，很多都是粤牌。大家一夜之间出门都戴口罩了，都想赶在封路之前回去。夜里在路上120码狂奔，手机里不断有各种耸人听闻的消息，有一种丧尸围城逃离的感觉。</p><p>初三早上就到家了，深圳温度也低，还有点阴。在家一直呆着。刚回来的时候脸上浑身一直发热，把自己吓坏了，量量也不发烧，缓了好几天，才明白是冻得太厉害，温度一变化身体得反应。到了这边真是好呀，键盘不冻手了，被窝不冰了，有wifi有网。或许这会是我这一年甚至未来几年内在家呆得最久得一次。今天爸妈还说，我们一家人从来没有这么久呆在一起过。听起来还有几分伤感。疫情目前正在处于上升期，对于全过来说都是极大的考验。Sars的记忆已经过去了17年，在这个冬天，中国的伤疤被再一次揭开。经过这个事件，可以看到人生百态：政府的治理和应变能力，舆论场的信息披露和谣言，慈善机构的作为，媒体、网民还有普通农民对疫情的反应都有很大的差别。可喜的是每次大灾大难，中国人民、世界人民都会团结在一起共度难关，但也不乏如香港台湾之流的某些跳梁小丑再次表现出狭隘的政治和利益嘴脸。希望经过这次疫情中国从上到下，社会的各个方面都可以做一个深刻的反思和总结，并且制定好执行力强的方案确保下次再有类似的事件发生时可以得到及时有效的处理，把国家和人民的损失降到最低。</p><p>学校一再推迟上课时间，今天干脆直接推迟到了3月1日，大家都在细说拿着几万的学费上学，结果都变成了函授和网课。可惜我们19fall的学生，上学期遇到修例闹的不能上课，下学期又遇到了疫情，继续要推迟授课。香港对于这次疫情的反应也很强烈，可以看到的是香港社会大众内心里于内地是割裂的，但是很多正式场合大家都还比较体面，只是一部分人的吃相过于难看了。学校要求内地学生到了香港要自我隔离14天，想想干脆还是先呆家里吧，刚好难得时间自己好好休整思考一下。不过大多时间自己还是没法静下来心，连一个电影不能老实看完。还是要强迫自己去做点东西，平常抱怨自己没有时间，现在有了时间自己又不去做。</p><p>多多审视自己的内心吧。疫情当前，正是提升自己的大好时光。虽然大家都很浮躁，更要让自己平静下来。2020，一切都要走向更好的方向。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在深研院弄完验收，和朋友老师们一一告别，就启程回港了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社会主义好</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/01/02/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%A5%BD/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/01/02/社会主义好/</id>
    <published>2020-01-02T05:14:33.000Z</published>
    <updated>2020-01-12T08:23:20.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不敢想象，2020年来得如此之快。以至于现在在写日记的时候，总是随手就写成2019.<br><a id="more"></a></p><p>因为香港的风波，非本地的学生基本上都已经返回内地。从11月13号到现在已经一个半月了。算是有一个飞来的假期。但其实我一天也没闲着，逃难的当天就转移到深大继续学习了。后来这个月9号老板在深圳研究院申请了临时办公场地，把我们组所有人从全国各地召集到了深圳继续办公。好在深研院就在深大对门，出了宿舍5分钟都用不了，反而比在深大的lab更近了。</p><p>在深圳有着巨大窗户的办公室，有微风习习的天台，有两步就可以到的宿舍和食堂，加上相对的低物价，一切都美好极了。9号线西延线也开通了，lab和深研院附近都有地铁站，回家的时间可以控制在一个半小时之内了。在很多个睡醒后的下午，喝着咖啡沐浴着阳光，真的觉得一瞬间真想一直呆在这里了。因为老板来这边算出差，吃饭可以报销，所以带我们经常下馆子。在加上食堂附近就有咖啡店和奶茶点，吃完饭总忍不住要点一杯。一个月过去真的是都吃胖了。有时候觉得一切都没有变，还是过着像以前一样的生活。在和学弟学妹们深夜吃海底捞喝着番茄汤的时候，我真的由衷地感慨，还是社会主义好啊。</p><p>这段时期理论上来说应该是学习效率很高的时期，有点像当年在北大临时办公的感觉。但是实际上一点进度有没有，我渐渐开始慌乱了。刚开始大部分时间都用在了写作业，修改期刊，后来通知说项目又要结题了。这个烂摊子总是还要收拾，想想头都大。平常老板催得紧，只是在晚上做一点，后来到了元旦快deadline的时候拼命地赶了几天，终于算是在回香港之前弄完了，整理出了一份245页的结题报告。</p><p>平常就是帮老板改改作业，想想idea, 看看论文，配置环境，东捣鼓西捣鼓，并没有捣鼓出什么名堂，所以也很有挫败感。在深研院期间参加了MSN和Blockchain的论坛，又看到很多大佬，回过头来看看自己的状态，真的很焦虑。infocom揭榜，俩师兄一人一篇，师姐们的其他工作要转投ICDCS，博后师兄忙碌地推着自己的新idea,大家风风火火的都在干活，唯独我在这敲敲打打，也不知道要干啥。跟老板提了几个idea都被否掉了，说是没有太多意义的工作。给了我两个新的方向，是完全不知道思路的，做了很多天的调研也不知道该如何下手。真的是卑微本微了。在第一个工作做出来之前内心总是焦虑的，但是我知道我是一个已经有了三年科研经历的人，不可以再像一个本科来的新生一样要用一年的时间去入门了。总之，还是踏踏实实钻进去做吧。自己不能那么浮躁，毕竟以后的学术之路还很长，所以还是要自己不断摸索总结出一条道路来。</p><p>这一点也是我不断提醒自己的地方。最近真的是有些太过焦虑而有点盲目了，不敢深入地去思考和琢磨，以最快的时间和最小的精力去得到验证和反馈，而是做了很多无用功。看起来是在忙，但是一看根本不需要，或者说目前暂时不需要。对想法快速迭代是很重要的，但这时候千万不要有完美主义思想作祟，不然会浪费很多精力和时间。</p><p>深圳的这个冬天很温暖，中间短暂地冷了两天，吓得我到东门买了一千块的衣服。但是从那之后到现在就再也没冷过，甚至很多时间都要穿短袖。不过我真的好喜欢南方的冬天，有冬日艳阳，有繁花如锦。这个月过了生日，过了圣诞，过了元旦。让我对各种感情都有了新的体会。小伙伴特意回来给我过生日，结果我因为赶验收太忙没有帮她安顿觉得特别愧疚。而当初说要一起过生日的人连我的生日都没有记得，说明年要一起过圣诞一起跨年的人也根本没有再当回事。家族也各有安排，能约着见次面都很难了。组里的师兄师姐大多也保持着同事关系，除了工作日大家基本上也不会呆在一起。也没有什么可以一起喝酒唱歌的朋友了。现在越来越想自己一个人呆着，好像也只有科研的进步可以给我带来一些愉悦了。</p><p>校园已经开放，新的学期马上开始，我也要回香港了。希望回去以后可以好好整理一下自己的生活、科研和感情，新的一年让自己生活得简单纯粹一些吧。我真的好累了。 </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;不敢想象，2020年来得如此之快。以至于现在在写日记的时候，总是随手就写成2019.&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>难得休息</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/11/30/%E9%9A%BE%E5%BE%97%E4%BC%91%E6%81%AF/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/11/30/难得休息/</id>
    <published>2019-11-30T07:25:40.000Z</published>
    <updated>2020-01-12T08:19:01.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>11月其实没什么好写的。刚开始的一周都在赶各种ddl，专业课的Assignment, Presentation,还有要备课改试卷，帮老师带tutorial。忙活了好多天，也没有凑双十一的热闹。然后就发生了如上篇文章所说的事情，学校的态势每况愈下，后来直接被暴徒给占领了，堵着所有的出入口，大批大批的物资往里运，一度有上千人。真的是滑天下之大稽。本来还抱着希望看学校和警方能不能解决，很多人都已经回内地了，深圳政府和各个校友会都安排了住宿，仿佛难民撤侨一般。在离开办公室的前一晚，明智地带上了电脑。<br><a id="more"></a></p><p>后来的新闻表明，学校真的是彻底失守了。14号简单收拾下东西回深圳了。踏进深圳整个人才算放松下来，一切都不用担心，大家安安静静地生活，坐在益田假日苹果店的门口休息了一下，微风习习，阳光还有点温度。后来的事情新闻上有铺天盖地的报道，一时间PolyU就成了众矢之的。微博上骂校长的，骂学生的，骂学校的，骂香港的，看着着实有点心累，每天都觉得经历着魔幻主义。在这个时代每个人都粗暴地宣泄着自己的情绪，有的人在网络上乱喷，有的人直接拿起武器打砸抢烧。</p><p>回来之后就到深大了，感谢老板的热情接待，还给我安排了一周的酒店暂时过渡。突然感觉这三个月好像没有发生，往常的一切都是如此熟悉，但是看到新修好的地铁站，到处在施工的校园，lab里组会上的陌生面孔又觉得十分的陌生。在学校赶专业的大作业，写写代码，老师发邮件说ddl推迟，让我们别慌。课后的presentation直接改成自己录视频上传，挺有意思的。在内地虽然翻墙也不难，但是也懒得去关心了，群里很多人都很闲，一直在刷各种消息，让人也很焦虑。最近不怎么刷社交软件，以前的朋友也不怎么见面，每天干干活，和师弟师妹吃吃饭，感觉生活简单了很多，慢慢有些“求诸己”的感觉了。情绪平坦一些，把眼前的日子活好。希望自己可以沉下心，多多阅读和思考。</p><p>有了时间就着手干一些以前一直没有时间干的事，配置电脑报价单，写文章，修平板，整理paper，注销手机号等等，就是没怎么学习。在这边竟然觉得压力更大，经常会被问到在做什么，其实我也不知道要做什么，没有什么idea, 也怕轻易就算错了方向。没怎么再看paper了，每天就看看通信原理的教材。昨天和师兄师姐在深圳聚餐，说起来没有idea还是paper没有看够，其实也对，一周一篇事底线，好歹也要两天一篇吧。作为一个PhD我真是非常羞愧了。</p><p>在这边真的是有些难民的感觉，没带什么衣服，今天不洗明天就没得穿，一直没有买鞋子，一双鞋穿了半个月；过来住又买了脸盆毛巾之类的一大堆，在实验室要借一堆笔啊橡皮订书机上网账号之类。其实好不容易有了休息的时间，寒暑假都没有这么长呀。是应该好好利用，把平常耽误自己的乱七八糟的事情都解决掉，多看看paper想想idea，好好提升一下自己。</p><p>11月就要结束了，学校已经解封，正在清理和修复，希望12月上旬可以回到学校，毕竟我冰箱里的香蕉已经放了半个月了…</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;11月其实没什么好写的。刚开始的一周都在赶各种ddl，专业课的Assignment, Presentation,还有要备课改试卷，帮老师带tutorial。忙活了好多天，也没有凑双十一的热闹。然后就发生了如上篇文章所说的事情，学校的态势每况愈下，后来直接被暴徒给占领了，堵着所有的出入口，大批大批的物资往里运，一度有上千人。真的是滑天下之大稽。本来还抱着希望看学校和警方能不能解决，很多人都已经回内地了，深圳政府和各个校友会都安排了住宿，仿佛难民撤侨一般。在离开办公室的前一晚，明智地带上了电脑。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
