<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Sunset City</title>
  
  <subtitle>落日之城</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://sunsetcity.cn/"/>
  <updated>2020-08-29T12:45:45.101Z</updated>
  <id>http://sunsetcity.cn/</id>
  
  <author>
    <name>Qiang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>痛苦的一个月</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/08/29/%E7%97%9B%E8%8B%A6%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9C%88/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/08/29/痛苦的一个月/</id>
    <published>2020-08-29T12:29:35.000Z</published>
    <updated>2020-08-29T12:45:45.101Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月继续搞科研.</p><a id="more"></a><p>月初的时候以为解决了几个难题, 可以开始写论文了, 还挺激动的, 决定要赶一下15号的INFOCOM. 于是花了一周时间把technical的部分写了一下. 后来准备做点实验把整个work的流程跑一遍, 结果发现localization就出了大问题, 怎么都定不准, 而且GCC出来的结果也很奇怪. 眼看ddl越来越近, 却一直没有进展, 最终也没有赶上, 只好放弃了. </p><p>说实话真的很累, 特别是连续三个月没有一天休息却也没有赶上ddl的时候. 但是life must go on, 理了头发, 买了几件衣服, 想继续一鼓作气把这个工作短时间内解决掉再休息.</p><p>后来又搞了一周localization的问题, 还是没有进展, 老板然我转到orientation的验证上来, 弄了一周依旧不知道该怎么办, 相当于所有的进度又回到了一个月之前. </p><p>现在每天9-11-7的搞, 真的好累. 但其实我并不怕累, 前段时间写paper的时候文思泉涌, 觉得挺快乐的. 但是我怕的就是迷茫和无助, 在漫无目的的探究中不知所措. 没有师兄带, 老板给的建议都是一些大方向上的, 具体的问题还是不知道怎么办才好. 一直都在鼓励自己要坚持坚持, 但是真的很焦虑, 距离confirmation的时间也越来越近了.</p><p>读博真的是一个痛苦的过程. 我或许要接受自己是个渣渣的现实. 这种情况下真的有点抑郁, 从早坐到晚, 但是真正有效率的工作时间也就三四小时吧. 每天的生活已经完全没有了其他事情. 只有科研的进展可以让我开心了.</p><p>日常怀疑自己的能力, 日常怀疑自己的选择. 说实话真的是很痛苦的. 但是自己也不知道怎么办才好, 只能不断安慰自己要坚持下去, 但自己真的不知道自己可不可以. 以前喝咖啡, 后来喝奶茶, 现在连柠檬茶喝了都有点心慌, 真的觉得自己身体差了很多. work-life的balance自然更是没有, 每个周末基本上都是自己在办公室坐着, 尝试着一次又一次的挣扎和摸索, 不断品尝失败的难过和绝望.</p><p>或许这就是试炼吧. 希望自己可以顶得住, 熬得过.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个月继续搞科研.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再次投入科研</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/08/05/%E5%86%8D%E6%AC%A1%E6%8A%95%E5%85%A5%E7%A7%91%E7%A0%94/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/08/05/再次投入科研/</id>
    <published>2020-08-05T01:48:36.000Z</published>
    <updated>2020-08-05T02:57:46.505Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月一直在痛苦的科研.</p><a id="more"></a><p>距离INFOCOM的ddl越来越近, 大伙就显得越来越焦虑. 不过也可能只有我焦虑. 这个月每周和老板update两次进度, 每天都是调试设备, 做实验, 写代码, 画图, 看paper. 实验数据的文件夹搞了一个又一个, 遇到了一个又一个的问题. 每天都在焦虑/ 迷茫/ 找到问题的狂喜中交替, 不过大部分时间是焦虑和迷茫, 所以狂喜也变得很短暂了.</p><p>老板是偏向于让我们做independent research, 所以提供的多是宏观上的方向的把握, 和intuitive的指导, 具体的问题还是要自己一点一点摸索. 不过好的是只要你想, 随时都可以找他去讨论. 大抵是出自一种对ddl逼近的焦虑, 每次遇到问题都会觉得很迷茫和气馁. 5月份回香港到现在, 大致已经失眠了七八次, 精神感觉也远比以前脆弱了. 曾经每天下午都是一杯咖啡开启工作状态, 现在只要中午喝一杯奶茶, 晚上就会失眠, 更不用说来一杯咖啡, 喝完直接整个人心跳加速, 大脑燃烧, 还有次直接呼吸急促, 头晕目眩. 我也不知道问题出在哪里, 不过现在真的是一点都不敢喝咖啡了, 只希望可以安安稳稳睡一个好觉, 毕竟头痛欲裂地挨到天亮太难受了. </p><p>不过前天听师姐说她每天的深睡时间可以达到5个小时, 而我好像这些年最高的也才2个小时, 还是在身体极度疲惫的情况下. 好吧. </p><p>很久没有敢休息过了, 每个周末组里也都是全员都在. 好像自从EchoWrite, 后面所有的科研工作都是缝缝补补, 几乎没有再全新的完成一个work. 那么久之后再次投入到科研中, 很多当初的经验和体会都已经模糊了, 遇到问题还是会沮丧和迷茫, 在焦虑的时候整个人都很down. 有时候会觉得自己在一个迷宫里, 一次次尝试, 一次次碰壁, 说不痛苦那是假的. 洗澡的时候会思考问题, 有时候睡觉前脑子中灵光一闪, 赶紧抹黑打开手机记下只言片语, 生怕一不小心明早就会忘掉. Peer Pressuare的压力也很大, 师姐同样两个月INFOCOM已经胜利在握了, 现在正在写paper了. </p><p>想来自己博士已经过去了马上整整一年, 这一年来发生了反修例暴动, 刚结束又开始了疫情. 本以为疫情快要结束回到香港准备开工, 结果香港又再次爆发每天100多例. 现在政府要求晚饭不可以堂食, 大伙一般都是去食堂买了饭回办公室吃. 学校人员庞杂, 大家索性中午也打了外卖回来吃了. 于是本来每天就十几个小时坐在没有窗户的办公室, 现在连吃饭都在办公室了, 挺好. 有时候一出门突然发现外面是瓢泼大雨, 有些恍若隔世之感. 不过还好学校到处都有连廊,  真的是为你科研创造一切的便利条件了. 在办公室完全与外界隔离, 只能养一些绿植来活跃下气氛, 甚至我把吃剩的胡萝卜都放在水里培出了绿油油的萝卜株. </p><p>本来自己的打算是三年三篇文章毕业, 不过现在已经一年的第一篇还没有投出去, 竟然还不如当年硕士的时候, 这就让人很绝望了. 更何况如果按中三篇文章来说的话, 起码也要做5个工作然后整个体系run起来, 不断修修改改才赶得上. 所以老师说中不中不是问题, 关键是要多写. 长期处在焦虑和压力之下, 整个人的精神状态有点不好, 很难focus很长的一段时间, 更不要说心流了. 工作着工作着就会出神, 特别是在遇到问题的时候. 每天在下定决定学习前都要划水一阵子, 最后终于意识到自己无法逃避才不得不去学习了.</p><p>经常会想, 如果当初再刷一下英语选择了美国, 现在的状态会是更好还是更差呢. 其实我也不知道答案, 大抵是最近被知乎传递的焦虑给感染了. 好像不是美博在湾区进大厂人生就失败了一样. 我一直都觉得如果一个人有一个向上的新年并为之持续努力, 兜兜转转, 最后总是可以到达的. 大抵一切都是选择吧. 前几天师姐的弟弟高考填报志愿, 费了老大鼻子劲. 今年河南省700上不了清华北大, 650上不了郑大, 600上不了河大, 130多万考生, 竞争成啥样了都. 想想堂弟还在老家上高一, 每天拼命学习的他估计意识不到两年后等待着他的是什么吧.</p><p>生活要继续, 科研也要继续. 再次投入科研, 还是一样的酸甜苦辣. 希望可以尽快完成论文, 稳住阵脚, 把自己训练成为一个扎实合格的PhD.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个月一直在痛苦的科研.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>PhD Grind</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/07/05/PhD%20Grind/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/07/05/PhD Grind/</id>
    <published>2020-07-05T11:32:55.000Z</published>
    <updated>2020-07-05T12:01:53.359Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从未如此的焦虑.</p><a id="more"></a><p>隔离刚结束那一段时间有点不适应夏天的到来, 超级怕冷, 稍微喝一点冰的东西都会不舒服.  在疫情期间就更要小心, 所以一直喝了很久的热饮.</p><p>转眼到香港已经一个多月了. 好像这是有史以来第一次这么长时间呆在这. 不过估计再过两个月香港也不会开关, 还是不要有太多期待了.</p><p>这么长时间几乎都没有休息过, 好不容易有了这么长一段时间的安静时光, INFOCOM ddl在即, 也不得不赶紧搞科研了. 老板周周催进度, 自己活出的慢, 所以也懈怠不得. 可是这个课题有点棘手, 快两个月了还没有摸到门道, 看到INFOCOM的ddl越来越近, 不由得越来越焦虑了. 这段时间失眠了好几次, 但是也没有办法, 只能不断的自我调节.</p><p>日常怀疑自己的选择, 到底适不适合搞科研. 每天11点半下班, 回去累的洗洗就睡了. 感觉自己的身体也脆弱了很多, 有时候喝点咖啡或者奶茶就心悸得不行, 甚至会失眠. 或许这才是PHD真正得状态吧, 毕竟以前做research路线已经画好, 一个劲往前冲就可以了. 而现在这种情况需要自己摸索, 和老板讨论也没有太细致的收获, 还是要自己思考.</p><p>这种碌碌的状态下日子就过得特别快, 现在离INFOCOM就只剩40天了. 目前的进展来看希望渺茫.  工作忙了, 生活就平淡了很多, 基本上不怎么与外界联系, 一切社交都显得很多余. 科研这种事情和别人说也没有什么必要, 很难产生共情.</p><p>或许还是应该乐观一点, 相信自己总是可以把这个问题搞定的. 焦虑也是独立科研的必经之路, 希望自己早点突破这个阶段吧. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;从未如此的焦虑.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生怕客谈科研事</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/05/31/%E7%94%9F%E6%80%95%E5%AE%A2%E8%B0%88%E7%A7%91%E7%A0%94%E4%BA%8B/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/05/31/生怕客谈科研事/</id>
    <published>2020-05-31T06:37:37.000Z</published>
    <updated>2020-05-31T07:14:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终于三个多月之后, 我回香港了!<br><a id="more"></a></p><p>本来说等5月7号香港的强制隔离令失效旧回去, 没想到又延了一月. 和他们俩商量来商量去, 还是拿不定个注意. 团队嘛, 总是这个样子, 没有一个强有力的leader或者负责的队员就不可能会高效地完成一个任务或者讨论. 后来干脆自己先过来吧, 一个人还是比较自由.</p><p>本来嫂子的预产期是4月30号, 但是一直没什么动静. 在家呆了一周, 7号医生让住院去催产. 想着这次走了也不知道啥时候再回来, 等小侄子出生后看一眼再走吧. 8号小家伙出生了, 呆头呆脑的, 不禁感叹生命真的很神奇. 这样家庭就多了一员, 而且我也真的老了–变成叔叔了.</p><p>那几天一直在赶英语课portfolio的作业. 真的感叹很多课水得不行, 真是在浪费时间, 做作业也是, 更何况是这种只有P/F而没有grade的课. 13号出发去香港, 老爸把我送到深圳湾. 最近人很少, 走在天桥上感觉好冷清. 在酒店呆了14天, 感觉过得很快. 本来是打算好好享受独处生活, 看看书, 看看视频什么的, 甚至用了两天一夜赶完guided study的报告. 后来老板说写的太少, 又重新开足马力做实验写代码画图加内容, 把页数添了一倍. 后来又准备PPT, 修改了很多遍. 总之这14天几乎全部都在guided study里度过了. </p><p>本来觉得酒店提供的套餐太贵, 所以还专门挑了一个可以点外卖的酒店, 但是后来发现外卖甚至会更贵一点, 没一顿饭都要八九十块钱. 每天最开心的时候就是外卖来了, 吃着饭看着&lt;晓说&gt;, 听高晓松胡侃. 每天的生活重复但不单调, 坐在窗台前一坐就是一天, 看着对面的写字楼, 下午短暂的阳光, 挂在窗户玻璃上的雨滴, 时间过得飞快. 后来隔离完办了一堆手续回到宿舍, 忽然有点不适应了. 一方面是因为离开了太久, 回到这个环境还有点陌生, 甚至找不到自己的东西以前都在哪放着, 二是最近这温度我实在是难以适应, 从深圳热的要死到香港的酒店冻得穿着棉衣, 14天后出来又热得一身汗, 回到宿舍空调又超级凉. 吃饭的时候又喝了两杯冷饮, 真的超级难受. 有些微微的发热畏寒, 但还好没有发烧, 不然宿舍和学校都进不去了. </p><p>现在回来已经三天了, 也没再喝冷饮, 多喝热水, 慢慢恢复到正常状态了. 最近一直在忙一系列琐事, 更新了一下自己的博客和主页, 收拾了一下office的破电脑. 大屏幕用着还是爽, 甚至觉得太过于大了. 毕竟14寸到27寸, 大了几乎三倍吧. 其实主要还是因为回来刚好是周末, 所以不太想学习. 整理一下自己的生活空间. </p><p>回学校的时候系里让写一个justification给老板批准, 我洋洋洒洒写了四段, 但也是我内心的真实焦虑: 到现在科研还没有什么实质性的进展. INFOCOM的ddl马上就要到了, 来学校一年了竟然连一个work都没有, 还不如master的时候, 真的太难过了. 所以还是赶紧回来, 用这一个summer term好好努努力, 没有课业也没有杂事, office里人也少, 争取好好奋斗赶一波ddl, 有了一篇work之后起码不会那么被动, 一切也都有底了. 看到刘克庄的一句词”生怕客谈榆塞事”, 我现在是生怕客谈科研事了, paper才是一个phd的生命啊.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;终于三个多月之后, 我回香港了!&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>漫漫科研路</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/04/30/%E6%BC%AB%E6%BC%AB%E7%A7%91%E7%A0%94%E8%B7%AF/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/04/30/漫漫科研路/</id>
    <published>2020-04-30T07:13:49.000Z</published>
    <updated>2020-05-29T11:47:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>好像每个月写月志的时候都会感慨一下时光飞逝. 感觉4月才刚开始, 但回顾这一个月的事情, 又感觉都很久远了.</p><a id="more"></a><p>又是呆在家的一个月. 每天好吃好喝好睡, 竟然会有点不舍了. </p><p>眼看着美国的疫情直接飙到了一百万, 真的很魔幻. 疫情进入常态化管理阶段, 大家的生活又陆陆续续开始, 但是学生因为要聚集所以还在推迟. 但是我们这些做科研的可不能再这么耽搁下去了. 斥巨资让师兄帮我寄了设备, 结果发现就是个坏的, 最后还是要让老师帮忙买新的.</p><p>尝试做了些实验, 在脑子离构思了一个方案, 动手去写代码分析, 才发现每往前推进一步都是如此的艰难. 有的时候发现自己对于一些技术的理解也是停留在表面. 这周加急赶进度, 写了一大堆代码跑出一些结果和老板讨论, 更觉得路漫漫其修远兮. 感觉的到老师对我有点失望, 所以更要加紧向上管理; 其实自己也对自己很失望, 甚至有时候怀疑自己到底是否适合做research. </p><p>INFOCOM的ddl是8月中, 这是我的目标了. 今天给老板汇报时候还说要加把劲, 不然confirmation的时候就很难办了. 以后还是要多花点时间在读paper/写代码和做实验上. 主动学习, 每周一次地和老板讨论, 一起shape idea和后续的方向. 感觉独自做research还是好难. 不过也可能每个phd都要经过这个过程吧. 硕士期间还是太浮躁了, 没有好好去转technical的东西.</p><p>这个月其他时间都在看看视频, 看看书, 写一写这几门课程的作业. 哥哥的孩子也快出生了, 我也打算下个月就回香港, 隔离两周也好过这样一直荒废时间, 是应该到了火力全开的时候了. 其实最近我倒也挺享受茶饭不思连洗澡都在思考问题的那种状态和写代码跑出预期实验结果的快感的. </p><p>漫漫科研路, 让自己坐得住, 钻进去, 脑子还要放得开.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;好像每个月写月志的时候都会感慨一下时光飞逝. 感觉4月才刚开始, 但回顾这一个月的事情, 又感觉都很久远了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>四分之一</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/31/%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B9%8B%E4%B8%80/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/31/四分之一/</id>
    <published>2020-03-31T13:30:19.000Z</published>
    <updated>2020-03-31T14:28:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2020年的第一个季度已经过去了.</p><a id="more"></a><p>又在家里呆了一个月. 本来盼望着疫情会结束, 没想到内地疫情几乎没事了, 但是香港和海外开始大爆发了. 这期间国外的做法也让大家大跌眼镜, 每天国内国外舆论场上吵得不可开交, 每天看微博和推特都挺影响心情的. 仔细想想, 其实哪里有什么真正的绝对好的制度和政府, 归根到底大家还是文化的差异, 人性本质的恶在哪都是一样的. 人们总是喜欢双重标准和预设立场, 很少有人会沉下心去调查研究体验一番再发言的. 通过这次疫情, 可以看到中国在通向复兴之路, 还有很多很多任务要做. 四个自信并不是这么容易就可以做到的, 需要长久的经济实力+文化输出, 目前只有美国人做到了真正的四个自信, 甚至有点盲目, 虽然目前正在遭受疫情的冲击, 可能他们中有人会反思, 但是我们也要反思. 最近越发感觉到习大大当年所说”百年未有之大变局”了. 可能若干年后回望今天, 历史课本上会说, 2020, 是世界新格局的一个转折点. 我们都在亲眼见证历史.</p><p>这个月花了两周在搬家和装修上. 在龙岗住了十多年, 因为哥哥要有孩子的缘故, 终于第一次搬到了罗湖. 光是搬家东西都拉了五六车. 刚搬过来时屋子里一片狼藉, 上一家住着并不珍惜, 哪里都是坏的和脏的. 我和老爸用了两周去收拾, 光买乱起八糟的东西都花了两千块. 把墙面重新刷了, 买了一个高架床在屋子的角落给自己搭了一个窝, 以后哥哥一家搬过来后我就要睡那里了; 有重新装了一个厨房推拉门, 铺了洗手间防水地板, 门又装了门闩和把手. 那段时间每天上午和晚上老爸下班后我们就拿着电钻和螺丝刀嗒嗒嗒地干活. 前后用了半个月终于焕然一新, 屋子也收拾得很干净整齐, 很多闲置的东西乱七八糟都挂在闲鱼卖了. 屋子有一个大大的阳台, 对面比较空, 可以看到天空, 每天吃过饭可以坐在躺椅上歇一会儿, 看日升日落, 看天光变化; 现在住的这个屋子每天早起太阳都会晒到床上. 每天坐在窗台边工作也舒心多了, 也不会觉得压抑和急躁. 以前真的是在屋子里要呆出毛病来, 也不知道白天黑夜, 刮风下雨. 所以说人还是离不开大自然的, 沐风栉雨才有天气灵气呀.</p><p>香港的疫情越来越严重, 学校一直没有开学, 看来这一学期都要在家里度过了. 但是科研是不能荒废, 不然真的就毕不了业了. 张宇老师今天在微博中说, 当我们都在乱局中时，谁能够不为所动，谁便掌握了主动权. 在老师的督促下重拾科研, 经过讨论定下了题目, 让师兄帮我把设备寄了过来, 没想到不到1公斤的东西邮费要270港币. 要是搞不出个名堂来还真的对不住这个钱啊. 这个月开始开组会了, 自己准备的比较充分, 讲得还算满意, 但是还有很多要提高得地方, 趁着组会的机会要多多练习, 把每次机会都充分利用好. 在家里其实挺幸福的, 吃着妈妈做的饭, 每天都睡到自然醒, 看看paper, 想想idea, 还有些时间弄点自己的事, 看看书架上放了很久的书. 前几天周五虽然是工作日，一家子人中午还可以吃着饭看电视聊天，小表妹也开心地咋呼着，这就是平淡的幸福吧。或许疫情结束后，再也没这样的时光了。最近美国的疫情爆发, 纽约已经确诊59746例了。吃饭的时候爸妈说，你当初要是去了stony brook，现在我们夜里都睡不着觉了…瞬间鼻子就酸酸的。失之东隅, 收之桑榆, 想想现在能安安稳稳地待在家里，吃着爸妈做的饭，真的好幸福呀。 ​​​​</p><p>好好利用在家的时光, 好好吃饭, 好好睡觉, 好好休息, 好好工作, 好好娱乐, 好好思考, 好好修行.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;2020年的第一个季度已经过去了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>复盘：画数字油画给我的十个体会</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/11/%E5%A4%8D%E7%9B%98%EF%BC%9A%E7%94%BB%E6%95%B0%E5%AD%97%E6%B2%B9%E7%94%BB%E7%BB%99%E6%88%91%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%AA%E4%BD%93%E4%BC%9A/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/11/复盘：画数字油画给我的十个体会/</id>
    <published>2020-03-11T02:46:50.000Z</published>
    <updated>2020-03-11T02:48:03.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>画数字油画的任务完成情况远远超出了我的预期计划，是我对任务分解有了一定的思考。</p><a id="more"></a><ol><li>任务量的直观估计<br>画完一幅数字油画需要多久呢？看到网上有人说三天，有人说十天，那么怎么对这一任务有一个合理的预判，来安排自己的进度呢？还是首先要<strong>对问题做一下剖析再动手</strong>。数字油画密密麻麻，第一次也不知道要多久才可以弄完。但是可以看到的是颜料有28种，如果每天把画4种的话就需要7天，最后可能还有一些漏掉的区域，再涂亮光剂什么的，加在一起大概8天左右。这样对于这个任务心理就有谱了。</li></ol><ol><li>总体任务计划和每天任务计划<br>有了总体的任务计划，心中大致有谱，但是一天可以画完4种颜色呢？该如何去分配时间呢？<strong>对于每一天也有一个计划</strong>才会让你更好的及时估计任务量，调节任务进度，同时也可以顾及一下其他的工作，毕竟不是全天都只做画画这一件事了。每天4种颜色的话，一般上午一种，下午两种，晚上一种。这样就比较从容。</li></ol><ol><li>单位相同，工作量可能不同<br>虽然是28种颜色，但是每一种颜色的工作量不一定相同。面积小的不一定容易，大的不一定困难。刚开始几个颜色虽然面积很大，但是数量很少，所以画得很快。后面的话有的颜色面积很小，但是奇形怪状，零零碎碎，画起来非常难，所以心理要有预期，<strong>不可以从表面上将每天的工作量一视同仁</strong>。</li></ol><ol><li>完成的容差机制<br>如上所说，每天的工作量不尽相同，而且可能有时候哪天还会出门办一些其他事，这样当天的工作量就无法完成了。所以<strong>在进行工作时一定要有容差机制</strong>，比如可以在总体计划的工作量上加一天，或者在那天工作顺利时间充裕的时候可以把进度往前赶一赶。赶早不赶晚嘛。</li></ol><ol><li>额外的工作量：涂清漆/装裱<br>除了看得到的任务量外，还有很多额外的任务量，比如画完所有的颜料之后需要涂清漆，之后还要装裱，也需要时间。所以在进行总体的任务计划时，要<strong>额外考虑两点：容差时间和额外任务的工作时间。</strong></li></ol><ol><li>两种工作方法: 先点后描 点描结合<br> 在具体画一种颜色的时候，有两种方法：一是可以首先用画笔遍历画布，找到所有对应的色号，在其区域里点一个标记，然后一个一个涂满。这种比较有利于在动手前了解该种色号总体的工作量。还有一种是一边遍历一边涂，这样就比较随性，遍历完也涂完了。但是问题是不知道工作量多少，在时间紧急的时候会觉得一直没个头，产生烦躁情绪。<strong>可以根据自己当天的工作状态去选择工作方式</strong>。</li></ol><ol><li>每日拍照：记录工作进度<br> 可以每天拍照记录工作进度，便于回顾，也便于了解整个工作进程。在日常工作中要<strong>每个阶段进行总结和回顾</strong>。</li></ol><ol><li>保留底稿：防止出错<br> 表面上看，按照数字来进行填涂是很简单的事，但是狠多情况填涂区域很小，很容易会把附近的区域数字覆盖，这样到时候就会搞不清楚这个区域该涂什么，很容易造成一不小心就涂错破坏了整体美感。所以<strong>有一个底稿是很重要的</strong>。及时check底稿看看这个区域应该是什么颜色，赶紧做上记号。 </li></ol><ol><li>回顾：有漏涂<br> 每画完一次要回顾一下，有没有漏涂的。这样就会减少很多最后可能的任务量，因为每画一个颜色都需要清洗一下画笔。<strong>及时回顾补救，比最后总体回顾要有效很多。</strong></li></ol><ol><li>漏涂的细碎也要规划<br>到最后需要统一填涂漏下的颜色，可以发现尽快做了很多检查，还是会漏掉很多。如果看到一个涂一个，也很费劲。所以最后也最好按照从小到大或者从大到小的顺序来填涂，<strong>杂乱的任务中更需要有序解决。</strong></li></ol><p>我在估计任务的时候是7天，结果用了9天。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;画数字油画的任务完成情况远远超出了我的预期计划，是我对任务分解有了一定的思考。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>漫长寒假</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/09/%E6%BC%AB%E9%95%BF%E5%AF%92%E5%81%87/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/09/漫长寒假/</id>
    <published>2020-03-09T13:27:07.000Z</published>
    <updated>2020-03-11T02:40:11.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因为新冠肺炎疫情，整个二月份都一直在家里呆着。算是我经历过的最长的一次寒假了。</p><a id="more"></a><p>月初刚回到深圳的时候没有及时得缓过来，再加上气温低，家里阴冷，每天都觉得自己全身发烫，一度以为自己不知道在哪感染了病毒。后来两周过去，气温升高，就慢慢适应了，真的是又一次发自内心得喜欢南方。</p><p>本来7号差不多就要开工，但是疫情严重，学校取消了face-to-face的授课，内地也都不让出门，所以就想着再等等吧。谁知道政策一天一变，海关逐渐都关闭了。后来就决定过了元宵节再过去。没想到在元宵节的前两天，宿舍宣布不再让内地的同学回去，请在面授课堂恢复之前好好呆在家里。后来政府也随即宣布，由香港进入内地的人员无条件隔离14天，就彻底打消了我回香港的想法。不过想想在家好吃好喝的，比在香港每天吃哪些难以下咽的食物要好很多吧。</p><p>这个月刚开始前几周大家全网都在关注全国的疫情特别是武汉的疫情情况，每天数字都在上升，每天都有各种各样的消息和报道。也许是大家真的都很闲的缘故，每一个微博下面都吵得不可开交。后来还有各种各样的真消息和假消息混在一起，大家纷纷表达自己对现在事件的看法，并在李文亮医生去世的夜里达到了高潮。其实我是希望网友们各抒已见的，但是前提要有理性、求证和逻辑。不过就目前的情况来看，大家都觉得自己对这个事件了解是真相，也觉得自己的想法才是救国救民之道，所谓微博“人均鲁迅”。但我看到的大部分是一股脑的情绪发泄甚至谩骂攻击，看着微博乌烟瘴气真的是很影响心情。</p><p>有意思的是后来国内情况逐渐好转，但是日韩却开始大规模爆发，以至于波及了全球。每个国家在面对这次疫情的表现都很有趣，特别是美国，也真值得好好的对比和思考。对于个人来说，平日就要养成良好的卫生习惯，特别是流感季；要有危机意识，就算这种情况发生的概率很小，但是一旦发生没有应急预案的话会损失惨重，生活和工作也是一样；要有信息分辨能力，看到信息时第一反应是求证，而不是因为符合自己的认知就去相信；对自己的再反思：平常以为自己是一个品行不错的人，那么在疫情的情况下自己会有多自私？如何利用空余时间去修炼，提高自己？其实国家卫健委提出了“五个一”建议，我个人觉得很好：</p><ul><li>制定一个计划</li><li>钻研一件事情</li><li>找到一种支持</li><li>进行一项锻炼</li><li>思考一些体验</li></ul><p>那么对于社会来说， 如何权衡舆论的传播与控制？如何做到信息的透明与谣言的对抗？如何提高线上教育与线上办公的效率和质量？对于国家来说，如何及时回应关切，塑造政府公信力？如何统一国家、地方与基层治理？如何保证应急与组织能力？</p><p>在家有大把的时间，就着手吧以前想做但没时间做的是事情处理了。用了一周的时间搭环境，熟悉Jekyll，然后把网站一点点写了， 有用了一周多把以前的数字油画画完了。本来想着两三天就可以画完，结果大大超出了我的预期。完成后我也对这次画画做了一个复盘，总结了很多有用的经验。生活还是要多多思考和总结。李默老师在弄计算机百科词条，老板分到了“参与式感知”，让我们每人负责一部分，写了几天，也算是大致了解了一下这个名词。后来大概老板也觉得再这样下去真的要荒废了，所以提出我们以后开线上组会，起码可以看看paper。其实一直想让自己在家里也保持工作状态，回到正常的轨道上来，但是总觉得在家内心浮躁，沉不住气。有事看看电视剧，看看书，一天就莫名其妙的过去了。</p><p>但是这种状态多是自己的浮躁。其实并不想有任何社交，不想聊天，倒希望自己可以一天安安静静地坐着。这是难得的独处时间，那么该如何与自己相处呢？大家都说人与人之间的区别在于空闲和独处的时间，我自己又该做些什么？看《格言联璧》里面写道，独处最是修身，修身就在于这个修炼的功夫。克制自己的欲望，让自己沉下去。</p><p>就目前的情况来看，疫情还要持续一段时间，但是自己不可以再这样懒散下去了。要好好利用这段时间好好修炼，整理、反思、提高自己。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;因为新冠肺炎疫情，整个二月份都一直在家里呆着。算是我经历过的最长的一次寒假了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时光机（三）</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/03/06/%E6%97%B6%E5%85%89%E6%9C%BA%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/03/06/时光机（三）/</id>
    <published>2020-03-06T11:57:36.000Z</published>
    <updated>2020-06-20T12:53:15.451Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>时光机系列写了（一）（二），弹指间4年又过去了。其实一直都想写一写硕士期间这三年的生活，但是因为各种原因一直没有机会。这个冬天新冠肺炎疫情十分严重，学校没法开学，在家呆了一个月了，刚好又空再回忆一下这几年的时光。回头看看，每一个阶段的生活都大同小异，心路历程也大致相似，都是经历了无助 - 适应 - 突破的过程，所以依旧还是用时光机（一）的小标题吧。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="绝城荒途"><a href="#绝城荒途" class="headerlink" title="绝城荒途"></a>绝城荒途</h2><p>都说在硕士期间，跟对一个好老师很重要。虽然毕业完自己还在长三角浪了一阵，但是据说很多优秀的学生都已经被老师挑走，很多实验室的名额已经满了。对于我这种出身一般的小喽啰，自然是无人问津的。自己只能在学校网站翻着这些老师的资料，发一些假惺惺的邮件——毕竟对于这些云计算大数据物联网计算机视觉之类的专业名词，在那个时候的我真的两眼一抹黑，也不知道科研为何物，只能靠自己的直觉去选。当然，很多邮件都是石沉大海，没有回音。让我好生焦急。</p><p>后来一个老乡同学告诉我楼上一个做物联网的老师挺厉害的，过两天会在学校有一个物联网论坛，推荐我去看一下。她是复试后就主动老老师留下了，所以怎么说，主动才能有机会呢。到了那天我就去了深大，听老师一顿侃，就感觉很厉害的样子。结束后参观实验室，其实也不知道个好歹。后来看到实验室老大在外面，以前发了邮件没有回，就直接去找他了。毛遂自荐后老板说欢迎啊，和我的助理联系吧。我留了助理的联系方式之后就把简历发了过去，助理让我第二天9点来面试。</p><p>我住龙岗，到深大要快两个小时。为了九点准时到，我6点半就起床出发了。结果到了实验室一个人都没有…后来才知道大家也都是9点半左右才上班的。等了好一会儿，助理过来带我去见了一个老师，就是我的小老板。第一次见他的时候我是很迷惑的：他嗓门很大，穿着短裤拖鞋，拖拖拉拉地走过来了。如此年轻而不修边幅，刚开始我以为他是学生呢。聊起才知道他是大老板的师弟，港科大的博士在读，快要毕业了，大老板这边实验室刚刚setup，先来帮忙带下学生。</p><p>面试聊的很愉快，我们背景相似，都是穷苦农村出身，家境也相似，爹妈都是最普通的劳动者，生活经历上比较有共鸣；然后聊起学习之类，我算是比较言之有物，毕竟毕业设计是我自己从无到有一点点做完的（也是庆幸自己当初没有水一水过去）；然后研究的方向和我的兴趣还挺搭，只要是做智能感知。然后实验室的名额其实已经被保研的学生和211出身的占完了，老板就让我参加考核，等正式开学再确定要不要。</p><p>在实验室的第一个任务就是做实验，我还以为是在电脑上跑跑程序啥的，刚开始还有点忐忑。后来才知道是纯人力实验，帮一个在科大的学姐做Wi-Fi的手写感知。就这样新人总是要干点累活，每天我6点多起床，9点到学校，然后全天都是在做实验，晚上做到大概89点再回家，到家11点累的不行倒头就睡了。因为我是额外的考核人员，所以老板也不给我安排住宿（其他人是有的），大概就是为了考验我吧。好在上天帮助，学校宿舍可以提前入住，差不多奔波了三四天就住近了学校宿舍，真正的硕士生活算是开始了。</p><p>从宿舍到实验室大概有走路20分钟左右的距离。刚开始对路不熟，都是走校内，路过杜鹃山的时候总会闻到淡淡的草木的香味，至今也不知道是来自于哪里。那段时间一切都是刚刚入门，老板上来给了几十篇文献。第一次读全英文献，说实话那个时候是非常痛苦的，看着查着单词，而且恩多专业术语不知道是什么，还要再去查，一边查一边学习。因为小老板没带过学生，对我们的期望过于高了，让我们每天一篇paper还要写一个report给他。其实这个要求放在现在也挺困难的，但那个时候大家也都不敢说太多，硬着头皮啃。从本科过度到研究生，几乎变成了上班，只是上班在公司，我这上班在学校。每天朝九晚十的。现在有时候路过杜鹃山问到熟悉的味道，那段回忆还是涌入脑海，仿佛又回到了一个个下班独自走在黄色灯光下的深夜。</p><p>后来顺利通过考核留了下来，也感谢自己的争取和坚持吧。几个月后慢慢算是进入状态，适应了科研生活，也理解了一些当时一知半解的概念：机器学习, 大数据，云计算，物联网，人工智能，甚至还有区块链等等。其实以前也不知道自己的研究兴趣是什么，但是误打误撞发现现在自己做的就是曾经喜欢的方向，有时会暗暗幸运，也坚定了我要继续深造的想法。那个时候实验室刚刚组建起来，只有三四个老师，十几个学生，大家吃饭玩都在一起，没事出去爬爬山，下下海，骑骑车，吃火锅，过的也算开心。没曾想到毕业的时候实验室一下十个老师，四五十个学生，每个老师带着自己的学生，相互之间也灭有那么亲切了，吃饭也不在一起，老师们也自己去吃饭，甚至再往后新招后面几届的学生直接连招呼都不打了。</p><p>好在我对枯燥的科研生活有预感，在实验室里就和上班一样，不管大家再亲密也只是同事，做不了朋友。在学校凭着以前的学生工作经历顺利地进了校研究生会和院研究生会。在校研究生会还是负责新媒体，只是平常乱七八糟的事儿太多，大家都累的够呛，而且作为研究生科研如此繁忙，坚持了一年就退了，老部长让我继续当部长，院主席也让我接主席，但我都婉拒了。本来参加研会就是为了认识一些新朋友而已。在研会遇见了F4，我们一起跨过了两个年，吃过很多次饭，喝过无数次酒，唱过无数次歌，可以说原本我的硕士生活只剩黑白，是他们给了我绚丽的色彩。</p><p>想来自己自从读了研，每日朝九晚十地在电脑前雷打不动坐着，连周末也基本都会在。第一学期结束的时候自己内心其实非常焦急。paper也读了不少了，老师也让我们开始搞自己的项目了。那个时候和我一届的同门已经开始提出自己的idea在做了，自己一直没有靠谱的idea，没有努力方向比努力不够更加难受。过完春节的三月份，邹博提了一个idea，我在此基础上做了改进，最后定下来了这个idea。好在这方面的paper有很多，而且一个师兄也是这个方向的，有问题都可以去请教。所以说自己动手是最快的学习方式，从三月一无所知的小白，从头开始学matlab编程，声音信号处理，参考无数文献提出一系列解决问题的办法，到了6月基本上已经把整个work做通了。因为暑假小老板要带我和同门去北大访问，顺便赶INFOCOM的deadline, 所以就在启程之前赶着把实验做完，带着数据去北京分析。</p><p>在北大的时候，效率十分的高，每天疯狂地写代码跑数据，现在回过头来看哪些代码都不知道自己怎么又那么耐心可以沉住气写成的。虽然那个时候条件很差，三个人挤在一间房子里，大夏天骑车三十多分钟去学校，也没有餐卡也出不了门，每天就只能点外卖。每天打了鸡血似得干活，晚饭后一起在燕园里散散步，真是一段奋进又沉着的时光。虽然后来小老板说时间太紧赶不上了，但基本上所有的工作也算是做完了。在北大呆了一个月，最后几天一个人在北京转转，去了故宫，南锣鼓巷，踏上回郑州的火车，研一就这样悄无声息地结束了。</p><h2 id="苍凉风景"><a href="#苍凉风景" class="headerlink" title="苍凉风景"></a>苍凉风景</h2><p>开学之前, 去开封和珠三角逛了逛: 开封找小妹, 无锡找飞哥, 苏州找老赵, 上海找晨姐, 逛了一圈才回去.</p><p>暑假开学，准备把以前的工作完善一下，但是大老板接了一个私活，说是腾讯正准备做一些超声波的交互，刚好让我去给他们对接一下。说实话我是不愿意的，因为我走科研这条路，未来也不去企业，去和他们搞横向项目于我没有任何好处，除非可以分给我一部分钱，然而这肯定是异想天开哈哈哈哈。然而师命难违，我不下地狱谁下地狱？</p><p>从起初去腾讯洽谈，到彼此频繁的开会和对接，到最后的原型实现，基本在这个项目上花了三个月的时间。其实在这个期间也对企业学习了很多，腾讯那边派的是两个T3职级的工程师和我对接，我负责算法，他们负责实现。然而就会发现很多专业鸿沟是很难去跨越的，虽然都是计算机相关，但是如何从一无所知到讲明白背后的原理，这才是写代码的第一步。不然我写出的matlab代码给他们直接去移植那估计不太可能。另外就是以前做工作的时候基本上就是offline的处理，主要是结果导向型，用来验证自己的idea，而在企业要求一个产品出来，是要可以实时运行的，所以就要考虑性能问题，所有数据是实时的流式处理，还要设置buffer缓存等等。为此我又重构了一遍以前的代码，改写成了online的思路去做。最后项目要交给总裁汇报的前一液，我们在腾讯老大楼里搞到了1点多，终于调试出了结果。会宿舍的路上其实我是挺兴奋的，毕竟看到自己的项目变成了一个真的可以实时使用的系统，满满的成就感。</p><p>后来总裁对这个idea表示赞同，就继续进行第二期的合作。但是我是不愿意再干了，我还要准备以后的学术生活呢。后来据理力争，老板放过了我，交接给了lab里的两个博士去做，博士毕竟还是得挺大老板的。后来项目的事情我就不太清楚了，不过据说也很苦逼，有一个博士直接从实验室quit了….</p><p>接下来的时间就是赶紧回过头完善自己的工作，希望早日把论文投出去。带着一个本科师弟继续做系统，加上了一个输入法功能。那段时间又拾起了数据库，搞得相当累。好在师弟一点就通，进度挺快的。系统好了以后就又做了一遍实验，把结果完善了一下，还做了一些锦上添花的系统测试，比如CPU,内存，电量等等，看起来高端一点。这里不得不吐槽小老板对于ddl的态度了，每次都是叫我们全力以赴，结果到头来我们满怀激动大干一场，在ddl当日总会被告知不投了，一下就泄了气。就算有时候投出去也是形式主义，typo满满，很多明显的错误也没有改掉。上次INFOCOM没赶上，说要投MobiSys, 结果到了mobisys前一天，他跑香港去了。后来就在这个基础上投了一个Demo, 又搞了很久的视频制作。后来Demo虽然中了，但是在德国，老板也不让去开会。后来寒假就到了，这个工作也基本上全部完成了，小老板留在学校赶Ubicomp，我就没怎么管了。</p><p>2017-2018年的跨年夜, 我和葬爱家族的三对情侣一起吃了饭, 还去了香港, 至今我都不是太明白当初我是怎么想的…</p><p>年后回来帮小老板写了一下青基的本子, 就着手开始新的项目了，准备做一些activity recognition的东西。自己用arduino搭了一个平台，但是传输数据量达不到要求，就又基于一个CC2541的蓝牙BLE做了一个系统。想想当时真的是钻的进去，对CC2541一无所知，硬是摸清楚了数据格式和传感器的配置问题，用了一个USB dongle搜了大量的资料才知道到底该怎么去收集数据。很快就到了暑假，这个项目也就告一段落了，小老板也理解并表示支持，让我全心准备英语考试和博士申请的事，并且让我改了一篇以前的文章投了个C保底，这样申请的话好歹也不至于那么难看。</p><p>现在想来那一段时间真的挺充实, 早上早早起来读英语, 一般都是我英语看完了实验室才有人来; 每周还会定时去健身一到两次, 那一段时间整个人的精神状态和身体状态都非常不错. 可惜健身特别是力量健身这个东西真的是需要有人一起才好, 一个人体育馆又远, 后来一忙起来就放弃了. </p><p>2018年的夏天, 学校的荔枝收成特别好, 每个人都可以免费领, 最后吃到不向再吃了. 这个夏天, 许嵩发布了&lt;寻宝游戏&gt;.</p><h2 id="辗转成歌"><a href="#辗转成歌" class="headerlink" title="辗转成歌"></a>辗转成歌</h2><p>到了三年级就要专心去搞申请的事了, 把activity的项目转交给小韩, 主要是带着他一起做. 后来很幸运获得了腾讯奖学金, 但是后面考雅思的时候基本上也花光了. </p><p>投稿到Ubicomp的文章不出意外地没中，于是又在7月底赶了一波INFOCOM。然后暑假我一直留在学校准备英语，哪也没有去。申请学校的大潮已经陆续拉开，很多小伙伴已经考了英语联系到了老师，而我雅思刚开始准备，感觉挺慌得，而且英语成绩也不知道会考成什么样，心里也没底。内地的雅思排队太多，就报考了香港的。准备了大概两三周，熟悉了一下雅思的题型，每天上午听写雅思王，做一套题，下午和Sega练练口语，对答案，分析卷子，重新听听力和单词。暑假实验室几乎没什么人了，真的挺辛苦的。8月底时考了一次，因为上午8点考试，7点多就要到考场酒店，所以还要提前去香港住一晚。香港寸土寸金的地儿，在旺角挑了一家很破的小旅馆，一个屋子里只有一张床和一个洗手间，窗户也没有，靠一个抽风机吹着。我睡觉认床，再加上可能有点紧张，一夜都没怎么睡。和同学一起住，他也没咋睡。第二天早上在麦当劳怼了一杯咖啡就出发了。三个多小时的考试真的让人崩溃，最后一个阅读都没有精力去看了。作文时间更紧，也是想到什么写什么。中午随便吃了点东西，下午还要考口语，中间的时间昏昏欲睡，但是也没有地方可以歪一歪，就只好坐在外面的石凳上闭目养神了一下。考口语的时候准备的东西也没用上，完全是自我发挥，乱讲一气。考试完真的有一种彻底筋疲力尽的感觉，仿佛高考都没有这么累过。</p><p>后来第一眼看到结果是三个6一个6.5，欣喜若狂，以为已经过关了，再一看总分怎么是6？原来自己搞错了，6.125还是6，6.25才会进位到6.5.心情瞬间从天堂掉落到了地狱。来不及难过还是得马上继续奋战。但是一开学就不能把全部的时间用来学英语了，还得帮老板干活不是。暑假前投的Mobiquitous中了，12月在纽约开会，但是老板又不让去了。只能找别人帮忙代讲一下。平常做做试卷，又把以前的一篇文章改了改，重新画了图，添了两三页内容投了PerCom，死马当活马医了。国庆李琳从北京过来，面基在深圳逛了逛。但是深圳真的没啥好逛的，就带她和思敏一起去了中英街，算是有点深圳特色吧。</p><p>国庆假期弄了一下MobiQuitous的camera-ready和Slides,13号又去考了第二次英语。这次信心满满，志在必得。同样的提前一天到了香港，但是这次是自己住，同学说他还想再多准备准备再考。但是我真的有点慌了。一般申请12月就结束了，我10月还没考过雅思呢。同样的小酒店，同样的失眠，同样的麦当劳，同样的头疼，结果是同样的意外。上次是小分都过了总分没过，这次是总分过了小分没过。人最失望的时候不是远远达不到，而是差一点就能摸到，而且是两次都这样。一鼓作气，再而衰。然后第三次果然竭了。去香港考试，夜里0点多已经快睡着了，才突然一摸兜发现没带护照。当时心想就算了。晚上11点站在下着雨的旺角，我又一次感到了绝望。然而此时跨境大巴已经没了，东铁最后一班已经开出，罗湖口岸马上关闭，唯一的选择就是去24小时的皇岗口岸，然而并没有什么车去皇岗口岸，打车过去估计要几百…最后在雨中谷歌了好久看到有帖子说在旺角坐小巴可以到落马洲，再从落马洲去皇岗。没办法就只能试一试了，到了巴士站我开始怀疑：在一个偏僻的角落立了一个小小的牌子，不仔细看都看不见。这里还会有车？就在等得要放弃的时候，终于看到有车来了，巴士司机放着音乐在盘山公路一路飞驰，用了一个小时到落马洲，过了关再坐穿梭巴士去皇岗。同时让实验室的夜猫子赶紧打车把护照给我送到口岸，拿到护照又转头进关了。好在我签了两次签注，还有机会。也还好皇岗有大巴直接可以到佐敦，简直是要哭了。上演真实版人在囧途，凌晨两点坐在麦当劳吃点鸡块安抚一下自己，真的是想要放弃了。</p><p>再而衰三而竭，这次考完已经不悲不喜了。成绩可想而知是惨烈的，所以决定进行最后一次冲锋：下一周继续！第二周继续，这次护照没有问题，也早早到酒店睡了，这是我第一次在香港没有失眠。然而第二天精神奇差。考完笔试下午考口语的时候脑子已经几乎不会转弯了。这次是真的不想再考了，被折腾得快疯掉了。问了大家也都说是累了，那干脆就算了吧。到了申请季，BC也开始故意压低分数，这时候再选择考试已经不是一个明确的选择了，就只好先申请学校吧。</p><p>给差不多十几个中意的老师发了邮件，然而老师们并没有回复。这就让我很慌了。其实说到底还是自己实力不够，要是真的发篇MobiCom怎么都不愁。好在一周后终于接到PolyU郑老师电话说可以聊一聊，觉得各方面都还可以。就约了下次面聊。和大老板和小老板交换了意见，他们都表示支持，然后我就把以前的work用一周做成了slides,周五去了趟香港，和老师和组里同学聊了一天，感觉氛围、workstyle方向都挺match，晚上老师还叫了家人一起请吃了顿饭，有些受宠若惊了。11月初的时候Sensys2018在深圳召开，过去见了下胡文，简单聊了一下。但是人家根本不鸟我，含糊地应了一下，我就只能在一群大佬谈笑风生中瑟瑟发抖。后来想想，其实发邮件给他们不回也是可以理解的。整个12月就一直在准备各种材料，写Proposal，准备成绩单什么的。还需要本科的一些学位证明，排名证明，成绩单之类的。还好李小岩在学校帮我了很多，姚莉老师也很热心，虽然经历各种波折好歹也都办下来了。深大这边相对就容易多了，一是信息化程度很高，很多材料直接可以打印，第二因为留学的人很多，很多东西也不需要解释太多，老师们都知道；第三就是这边老师办事还是比较透明的，合情合理都会立即办了，如果暂时办不了也会留个联系方式弄好后及时联系你。这样一比差别还是挺大的。新UNSW那边还需要一些成绩单和证书的公证件，光公证费都花了我好多钱。那段时间几乎没有休息，每天搞到十一点多。精力快耗尽了。最终在月底踩着点提交了。后来Stony Brook的老师给我回了邮件，约了一个面试，大概一个多小时，聊的其实挺好的，最后说encourage我申请，我想这意思是不是黄了。但也提交了申请，花了100刀，还去裸考了一次GRE，成绩还可以，就是语文有点低，但是毕竟是裸考，而且相对雅思GRE也不是很重要。因为SBU的英语要求挺高，老师的态度也不清楚，就并没有抱太多希望。后来以前投的那片PerCom中了，是一个conditional accept，又根据reviewer得要求赶紧加实验跑数据，画图改论文，忙活了几周，救没再管申请的事。有一天Stony Brook的老师突然问我英语准备得怎么样了，又觉得他还挺重视，并且介绍了他们组的成员给我认识，让我们交流一下。但是马上就要过春节了，也没法再报名考试了，还是等春节之后再说吧。我回老家比较玩，放假后一直在实验室，准备把毕业论文写了，大概用了10天的时间从头写到尾，算是定下来个初稿吧。每次写毕业论文都是对Office技能的一大考验，遇到了很多问题不过还好都一一解决了。每天实验室就我一个人，用机械键盘噼里啪啦打字真的很爽。回过头看自己写的毕业论文，加上图表代码什么的，还真像那么回事。</p><p>2018的下半年, 生活充斥着紧张和激情, 喝了很多奶茶, 偷了很多懒, 浪费了很多时间.</p><p>春节回到学校通知要预答辩，所以赶紧又花了一周做proof-reading, 调整格式，又添加了十几页内容。说实话现在硕士论文答辩，评委们对你的研究细分领域也不是很了解，只能从一般的标准来评定，那么排在第一的肯定就是字数和格式，接下来才是研究完整性与逻辑。如果大家大差不差又必须有不通过率的话，那只好拿写的少的人开刀。我们上一届已经经历过这个痛苦的教训，所以这一届大家都写了70页左右，字数肯定是超了，但是大家都往前走一步，你保持原地不动的话就是后退。从1-60是很容易写的，但是当你从60 加到70，每一句话挤出来都很难。不过好在一切都比较顺利，作为一个强迫症患者，还是要求在自己可以发现的范围内改掉一切错误。被老板点名表扬后又要指导大家如何用office调整格式…</p><p>2月14日，PolyU的offer发下来了。郑老师反复叮嘱我一定要去，我嘴上答应得很利落。但是后来过一段时间Stony  Brook那边的老师就在催了，说English Test怎么样了？我说ddl马上就过了，而我觉得短时间内真的达不到要求。但是老师说可以帮我向committee hold my case, 让我尽快考。这就让我陷入了抉择。一边Stony Brook那里诱惑很大，毕竟USA，但是英语的要求我实在是还需要一段时间准备，而且说实话我真的要考吐了，不想再折腾了；另一方面PolyU那边老师很nice，第一时间给我回复，第一时间给我Offer, 而且我答应了老师，相当与有知遇之情吧. 最后考虑再三就再三拒了Stony Brook，接了PolyU的offer.  奇怪的是不久NTU那边以前申请的老师又给我回了邮件，说有position可以谈一谈。这就很狗血了，当初没有消息，四五个月之后又给我回邮件，估计是被学生鸽了然后又把我从 waitinglist里捞出来了。但是当初为啥连个消息都不回呢，连当备胎都不给个通知。于是果断也拒了，就这样安下心结束所有的纠结吧。</p><p>有段时间其实自己一直在思考自己的选择到底对不对，不断的在“要是”之间假想。毕竟身边的人都去了US。后来就逐渐释然了，何必这么逼自己呢。我真的想好好休息一下了。与其说休息，还不说心理上的放松，这大半年来心一直提着，不断在各种事情里焦虑。3月去了趟日本开会，想想自己也是胆大了，早上6点多起床，一个人从香港坐飞机飞大阪，又从大阪做新干线去京都。记得到京都天已经黑了，下着小雨，穿着羽绒服还有些冷。出门去地下商场吃了份拉面，好在服务员非常的nice,不断问我味道怎么样。后来又坐地铁去到酒店，已经晚上11点多了。</p><p>后来的日子就比较随意了，老板也不怎么管我，老赵回老家实习，所以基本上所有的重心都放在了女朋友和师弟师妹上。我没有什么具体的新科研任务，指导研二师弟继续做Activity的项目，带着本科生做毕业设计，用他跑出来的数据整理一下，利用五一假期把PerCom的文章又写了几页，扩展成一个期刊。自己的项目也中了ICSDCS，准备Camera ready，还要转手投TMC，又补了大量的实验。那段时间生活很平和也很充实，上午九点上班，做科研写文章，下午喝一杯咖啡，回来继续干到深夜。有时候晚上会去游泳池游一会儿，逐渐克服了对水的恐惧，但是还不会换气；周五会和师弟师妹们一起约个海底捞，等到10点后有学生优惠，喝着自己调的番茄牛肉汤真的是美味。后来答辩结束所有研三的学生都已经离开实验室，改实习的实习，改回老家的回老家，我还一直在实验室坐着，每天朝九晚十保持着现在的状态，以至于后来所有人看到我都会问一句：强哥，你咋还没走？说得我这个老人真的好像不应该在呆在实验室了。答辩结束后忙了一堆毕业的手续，逛表格就填了几十个。</p><p>本来大家约好要毕业旅行，不过我觉得大家最多也是打打嘴炮，今天毕业明天早上估计就 各走各的了，好在我的预测是正确的，及时和陈文强还有雅斌计划了一下就去西北了，西北的确是有难得的风景，一路高原雪山，草原荒漠，还有一望无际的戈壁滩。但是自驾真的太累了，对于我们这些新手来说更累。半路车被扎漏气了，而且有次我开盘山公路差点怼近悬崖里去…回到学校准备ICDCS的slides,  参加毕业典礼。这次典礼我基本上没有怎么拍照，现在对仪式感已经不怎么在意了，想想当初自己在河大的时候毕业几乎给每个建筑都合影…真的好傻呀…</p><p>每次毕业之前, 答辩已过, 后路已有的时候是人生最美好的时光. 2016年的夏天是, 2019的夏天也是.</p><p>7月去了趟美国开了ICDCS，最后一天在LA转机的时候自己在市里逛了一天，在日落大道迎着夕阳和海风一个人走了很久很久。回来之后忙完档案和落户的事，又回了一趟老家呆了几天，去了趟郑州见了小妹就回深圳了。在学校呆了几天就收拾铺盖回家了，搬东西时还挂了彩，到现在手指上还有一道很明显的伤疤。没来得及痊愈，我就背着自己的包，带着自己的铺盖，依然地去了香港，投入到新的未知生活中。一切都犹如7年前，我一个人走下车，看着眼前这个陌生城市和火车站大大的“开封”两个字。我知道，我必须向过去告别，又要去开始新的生活了。时间就是这样推着人头也不能回地往前走，我们能留下的只有回忆。而回忆是脆弱的，总是会被现实日复一日的生活给冲淡，变得内心越来越没有热情和冲动，或许这就是所谓的成熟吧。自己在未知的生活里摸索着踟蹰前行，不断为了生活中的琐事幸福或伤心。不断为了自己的懒惰和碌碌懊悔，又不断为了心中的信念而努力坚持。在这个生活的洪流中，我只是千千万万人当中最普通的那个，坐着时光机不断向回忆穿梭，向窗外观望，但我知道，我必须走向未来，也一定会走向未来。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;时光机系列写了（一）（二），弹指间4年又过去了。其实一直都想写一写硕士期间这三年的生活，但是因为各种原因一直没有机会。这个冬天新冠肺炎疫情十分严重，学校没法开学，在家呆了一个月了，刚好又空再回忆一下这几年的时光。回头看看，每一个阶段的生活都大同小异，心路历程也大致相似，都是经历了无助 - 适应 - 突破的过程，所以依旧还是用时光机（一）的小标题吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>又一年</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/01/31/%E5%8F%88%E4%B8%80%E5%B9%B4/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/01/31/又一年/</id>
    <published>2020-01-31T13:51:36.000Z</published>
    <updated>2020-05-29T11:12:52.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在深研院弄完验收，和朋友老师们一一告别，就启程回港了。</p><a id="more"></a><p>在深圳呆了一个多月，再回到香港好像又有点不太适应了，在lab里终日昏黄的灯光让我整天都处于头蒙而且很困的状态。第一顿在黄埔吃了68一碗还没饱的面条时，才感觉到有点那个香港的感觉了。</p><p>学校只开放了一个入口，进去后发现学校的修缮效率还挺高的，几乎看不出是曾经修例风波的主战场，只有门口被大火熏黑的顶棚在静静地诉说着它曾经经历了什么。好在我这个人适应能力还不错，几天之后就习惯了，很快又进入了daily duty的状态中。在深圳一个多月，日记都是电子版，现在转移到日记本上每天写一个星期的都写到了离开前一天才写完。师兄师姐们在赶ICDCS的论文，二师兄在写面上的本子，只有我一直在划水，找不到方向真个人都很焦虑。中间和张洁闹了点矛盾，也耽误了很多时间，真个人就更加焦躁了。后来决定沉下心再读一遍相关的论文，看看有没有灵感。后来发现几篇文章挺有意思的，虽然短，但是也提供了一个思路。心理顿时就安定了很多。于是就加班加点地看论文查资料。老板自从再深圳回来就一直没有理过我，所以在回家之前再没有一个思路估计我自己也都觉得羞愧。好在临走之前找老板聊了两个小时，他对我的总结表示肯定，但是具体以后怎么做，也没有一个明确的方向。只能年后回来再看了。</p><p>腊月二十五回家，路上没有遇到事故，但是很多车加油需要排队进服务区，所以会占用一个车道，一堵就是几公里，开回家用了35个小时。在路上就着手机的4G信号完成了选课。家里很冷，整个人都冻得要命。在家一切都变懒了，衣服不想换，也没有出门，也没有看电影，很多打算都再次落空。主要还是天气太冷，玩手机都觉得凉。刚回家的时候告诉他们肺炎的问题，大家都不当回事，我提前先去街上买了100个口罩。后来到了初一下午村里大喇叭吆喝了，大家才认识到事态的严重性。很多村庄为了阻断疫情传播甚至把路都切断了。看这个势头还会进一步发展，我们就初二提前走了。路上飘着雪花，车也不少，很多都是粤牌。大家一夜之间出门都戴口罩了，都想赶在封路之前回去。夜里在路上120码狂奔，手机里不断有各种耸人听闻的消息，有一种丧尸围城逃离的感觉。</p><p>初三早上就到家了，深圳温度也低，还有点阴。在家一直呆着。刚回来的时候脸上浑身一直发热，把自己吓坏了，量量也不发烧，缓了好几天，才明白是冻得太厉害，温度一变化身体得反应。到了这边真是好呀，键盘不冻手了，被窝不冰了，有wifi有网。或许这会是我这一年甚至未来几年内在家呆得最久得一次。今天爸妈还说，我们一家人从来没有这么久呆在一起过。听起来还有几分伤感。疫情目前正在处于上升期，对于全过来说都是极大的考验。Sars的记忆已经过去了17年，在这个冬天，中国的伤疤被再一次揭开。经过这个事件，可以看到人生百态：政府的治理和应变能力，舆论场的信息披露和谣言，慈善机构的作为，媒体、网民还有普通农民对疫情的反应都有很大的差别。可喜的是每次大灾大难，中国人民、世界人民都会团结在一起共度难关，但也不乏如香港台湾之流的某些跳梁小丑再次表现出狭隘的政治和利益嘴脸。希望经过这次疫情中国从上到下，社会的各个方面都可以做一个深刻的反思和总结，并且制定好执行力强的方案确保下次再有类似的事件发生时可以得到及时有效的处理，把国家和人民的损失降到最低。</p><p>学校一再推迟上课时间，今天干脆直接推迟到了3月1日，大家都在细说拿着几万的学费上学，结果都变成了函授和网课。可惜我们19fall的学生，上学期遇到修例闹的不能上课，下学期又遇到了疫情，继续要推迟授课。香港对于这次疫情的反应也很强烈，可以看到的是香港社会大众内心里于内地是割裂的，但是很多正式场合大家都还比较体面，只是一部分人的吃相过于难看了。学校要求内地学生到了香港要自我隔离14天，想想干脆还是先呆家里吧，刚好难得时间自己好好休整思考一下。不过大多时间自己还是没法静下来心，连一个电影不能老实看完。还是要强迫自己去做点东西，平常抱怨自己没有时间，现在有了时间自己又不去做。</p><p>多多审视自己的内心吧。疫情当前，正是提升自己的大好时光。虽然大家都很浮躁，更要让自己平静下来。2020，一切都要走向更好的方向。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在深研院弄完验收，和朋友老师们一一告别，就启程回港了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>社会主义好</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2020/01/02/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%BB%E4%B9%89%E5%A5%BD/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2020/01/02/社会主义好/</id>
    <published>2020-01-02T05:14:33.000Z</published>
    <updated>2020-01-12T08:23:20.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不敢想象，2020年来得如此之快。以至于现在在写日记的时候，总是随手就写成2019.<br><a id="more"></a></p><p>因为香港的风波，非本地的学生基本上都已经返回内地。从11月13号到现在已经一个半月了。算是有一个飞来的假期。但其实我一天也没闲着，逃难的当天就转移到深大继续学习了。后来这个月9号老板在深圳研究院申请了临时办公场地，把我们组所有人从全国各地召集到了深圳继续办公。好在深研院就在深大对门，出了宿舍5分钟都用不了，反而比在深大的lab更近了。</p><p>在深圳有着巨大窗户的办公室，有微风习习的天台，有两步就可以到的宿舍和食堂，加上相对的低物价，一切都美好极了。9号线西延线也开通了，lab和深研院附近都有地铁站，回家的时间可以控制在一个半小时之内了。在很多个睡醒后的下午，喝着咖啡沐浴着阳光，真的觉得一瞬间真想一直呆在这里了。因为老板来这边算出差，吃饭可以报销，所以带我们经常下馆子。在加上食堂附近就有咖啡店和奶茶点，吃完饭总忍不住要点一杯。一个月过去真的是都吃胖了。有时候觉得一切都没有变，还是过着像以前一样的生活。在和学弟学妹们深夜吃海底捞喝着番茄汤的时候，我真的由衷地感慨，还是社会主义好啊。</p><p>这段时期理论上来说应该是学习效率很高的时期，有点像当年在北大临时办公的感觉。但是实际上一点进度有没有，我渐渐开始慌乱了。刚开始大部分时间都用在了写作业，修改期刊，后来通知说项目又要结题了。这个烂摊子总是还要收拾，想想头都大。平常老板催得紧，只是在晚上做一点，后来到了元旦快deadline的时候拼命地赶了几天，终于算是在回香港之前弄完了，整理出了一份245页的结题报告。</p><p>平常就是帮老板改改作业，想想idea, 看看论文，配置环境，东捣鼓西捣鼓，并没有捣鼓出什么名堂，所以也很有挫败感。在深研院期间参加了MSN和Blockchain的论坛，又看到很多大佬，回过头来看看自己的状态，真的很焦虑。infocom揭榜，俩师兄一人一篇，师姐们的其他工作要转投ICDCS，博后师兄忙碌地推着自己的新idea,大家风风火火的都在干活，唯独我在这敲敲打打，也不知道要干啥。跟老板提了几个idea都被否掉了，说是没有太多意义的工作。给了我两个新的方向，是完全不知道思路的，做了很多天的调研也不知道该如何下手。真的是卑微本微了。在第一个工作做出来之前内心总是焦虑的，但是我知道我是一个已经有了三年科研经历的人，不可以再像一个本科来的新生一样要用一年的时间去入门了。总之，还是踏踏实实钻进去做吧。自己不能那么浮躁，毕竟以后的学术之路还很长，所以还是要自己不断摸索总结出一条道路来。</p><p>这一点也是我不断提醒自己的地方。最近真的是有些太过焦虑而有点盲目了，不敢深入地去思考和琢磨，以最快的时间和最小的精力去得到验证和反馈，而是做了很多无用功。看起来是在忙，但是一看根本不需要，或者说目前暂时不需要。对想法快速迭代是很重要的，但这时候千万不要有完美主义思想作祟，不然会浪费很多精力和时间。</p><p>深圳的这个冬天很温暖，中间短暂地冷了两天，吓得我到东门买了一千块的衣服。但是从那之后到现在就再也没冷过，甚至很多时间都要穿短袖。不过我真的好喜欢南方的冬天，有冬日艳阳，有繁花如锦。这个月过了生日，过了圣诞，过了元旦。让我对各种感情都有了新的体会。小伙伴特意回来给我过生日，结果我因为赶验收太忙没有帮她安顿觉得特别愧疚。而当初说要一起过生日的人连我的生日都没有记得，说明年要一起过圣诞一起跨年的人也根本没有再当回事。家族也各有安排，能约着见次面都很难了。组里的师兄师姐大多也保持着同事关系，除了工作日大家基本上也不会呆在一起。也没有什么可以一起喝酒唱歌的朋友了。现在越来越想自己一个人呆着，好像也只有科研的进步可以给我带来一些愉悦了。</p><p>校园已经开放，新的学期马上开始，我也要回香港了。希望回去以后可以好好整理一下自己的生活、科研和感情，新的一年让自己生活得简单纯粹一些吧。我真的好累了。 </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;不敢想象，2020年来得如此之快。以至于现在在写日记的时候，总是随手就写成2019.&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>难得休息</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/11/30/%E9%9A%BE%E5%BE%97%E4%BC%91%E6%81%AF/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/11/30/难得休息/</id>
    <published>2019-11-30T07:25:40.000Z</published>
    <updated>2020-01-12T08:19:01.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>11月其实没什么好写的。刚开始的一周都在赶各种ddl，专业课的Assignment, Presentation,还有要备课改试卷，帮老师带tutorial。忙活了好多天，也没有凑双十一的热闹。然后就发生了如上篇文章所说的事情，学校的态势每况愈下，后来直接被暴徒给占领了，堵着所有的出入口，大批大批的物资往里运，一度有上千人。真的是滑天下之大稽。本来还抱着希望看学校和警方能不能解决，很多人都已经回内地了，深圳政府和各个校友会都安排了住宿，仿佛难民撤侨一般。在离开办公室的前一晚，明智地带上了电脑。<br><a id="more"></a></p><p>后来的新闻表明，学校真的是彻底失守了。14号简单收拾下东西回深圳了。踏进深圳整个人才算放松下来，一切都不用担心，大家安安静静地生活，坐在益田假日苹果店的门口休息了一下，微风习习，阳光还有点温度。后来的事情新闻上有铺天盖地的报道，一时间PolyU就成了众矢之的。微博上骂校长的，骂学生的，骂学校的，骂香港的，看着着实有点心累，每天都觉得经历着魔幻主义。在这个时代每个人都粗暴地宣泄着自己的情绪，有的人在网络上乱喷，有的人直接拿起武器打砸抢烧。</p><p>回来之后就到深大了，感谢老板的热情接待，还给我安排了一周的酒店暂时过渡。突然感觉这三个月好像没有发生，往常的一切都是如此熟悉，但是看到新修好的地铁站，到处在施工的校园，lab里组会上的陌生面孔又觉得十分的陌生。在学校赶专业的大作业，写写代码，老师发邮件说ddl推迟，让我们别慌。课后的presentation直接改成自己录视频上传，挺有意思的。在内地虽然翻墙也不难，但是也懒得去关心了，群里很多人都很闲，一直在刷各种消息，让人也很焦虑。最近不怎么刷社交软件，以前的朋友也不怎么见面，每天干干活，和师弟师妹吃吃饭，感觉生活简单了很多，慢慢有些“求诸己”的感觉了。情绪平坦一些，把眼前的日子活好。希望自己可以沉下心，多多阅读和思考。</p><p>有了时间就着手干一些以前一直没有时间干的事，配置电脑报价单，写文章，修平板，整理paper，注销手机号等等，就是没怎么学习。在这边竟然觉得压力更大，经常会被问到在做什么，其实我也不知道要做什么，没有什么idea, 也怕轻易就算错了方向。没怎么再看paper了，每天就看看通信原理的教材。昨天和师兄师姐在深圳聚餐，说起来没有idea还是paper没有看够，其实也对，一周一篇事底线，好歹也要两天一篇吧。作为一个PhD我真是非常羞愧了。</p><p>在这边真的是有些难民的感觉，没带什么衣服，今天不洗明天就没得穿，一直没有买鞋子，一双鞋穿了半个月；过来住又买了脸盆毛巾之类的一大堆，在实验室要借一堆笔啊橡皮订书机上网账号之类。其实好不容易有了休息的时间，寒暑假都没有这么长呀。是应该好好利用，把平常耽误自己的乱七八糟的事情都解决掉，多看看paper想想idea，好好提升一下自己。</p><p>11月就要结束了，学校已经解封，正在清理和修复，希望12月上旬可以回到学校，毕竟我冰箱里的香蕉已经放了半个月了…</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;11月其实没什么好写的。刚开始的一周都在赶各种ddl，专业课的Assignment, Presentation,还有要备课改试卷，帮老师带tutorial。忙活了好多天，也没有凑双十一的热闹。然后就发生了如上篇文章所说的事情，学校的态势每况愈下，后来直接被暴徒给占领了，堵着所有的出入口，大批大批的物资往里运，一度有上千人。真的是滑天下之大稽。本来还抱着希望看学校和警方能不能解决，很多人都已经回内地了，深圳政府和各个校友会都安排了住宿，仿佛难民撤侨一般。在离开办公室的前一晚，明智地带上了电脑。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>香港初体验</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/11/20/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%88%9D%E4%BD%93%E9%AA%8C/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/11/20/香港初体验/</id>
    <published>2019-11-20T07:51:40.000Z</published>
    <updated>2020-01-12T08:17:57.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>资本主义是万恶的，但是也限于资本主义本身。在资本主义的环境下，因为经济高度发达，其社会运作又很多可取之处。以前对于香港虽然不陌生，但多也局限于走马观花，没有太深的感受。如今到了香港3个月了，对香港有了新的体会。简单写一些我个人觉得内地值得学习的地方，因为我对深圳比较了解，作为内地城市也很有代表性，更何况现在作为社会主义先行示范区了，更需要博采众长，把城市建设得更加美好。</p><a id="more"></a><ol><li>信息化高度发达<ul><li><strong>基本上所有公共区域都有免费Wi-Fi覆盖</strong>。去香港前我每个月20G流量刚好够用，就想着在香港怎么找也得10G吧，于是就咬牙办了一个10G的电话卡（每个月128HKD），结果发现我的流量根本没有用武之地，每个月1G都用不到。</li><li>网速非常之快。没有墙这个不用多说，但是网速是的确快，下载速度10+MB/s,而且不要钱，真的太适合冲浪了。</li><li><strong>校园信息化做的很到位</strong>。<ul><li><strong>学校的一切事宜都是邮件沟通</strong>。内地的学校虽然也有学校邮箱，但是几乎都是摆设，除了学术研究需要挂在论文上，一般都没有太大用处。在香港每天早上第一件事就是要check自己的email.</li><li><strong>学校给每一个人都订购了office365</strong>，可以讲学校邮箱和outlook日历, OneDrive, office都联系在一起，办公效率很高。</li><li>每个research学生都分配了一个20G的云盘，只要在学校范围内的任何一个电脑登陆自己的账号密码都可以看到，和本地磁盘差不多，所以基本上不用再带U盘。</li><li>学校的virtual computer center，可以远程使用win7/10/常用的各种软件/全套adobe/全套office等，而且和自己的OneDrive和个人云盘相通，根据我的使用体验来说在校园范围内速度很快，和本地软件几乎没有区别，但是在内地来说，速度就比较慢了。</li><li>有次和朋友在图书馆学习，卡落在洗手间了，找半天找不到，回来发现电脑前用来指示是否占用的指示灯变色了，邮箱很快受到了一个邮件，说卡落在厕所被同学交到了图书馆前台，请过去领取，效率非常高。</li></ul></li></ul></li><li>法律意识较强<ul><li>学校范围内禁止使用盗版和破解软件，所有的软件必须使用正版。</li><li>注意隐私保护。学校每一个让你提交个人信息的地方都会注明信息的保存方/用途，并承诺没有本人许可不会透漏给第三方。在每个电梯的监控附近都会有提示说CCTV已启用，个人影像正在采集，作为安保之用。在登记app/银行/购物等信息时都会有选项让你自行决定是否接收促销消息，绝不会发生像内地这种一到双十一各种淘宝卖家天天发信息的状况。</li><li>注意人道主义保护。校园里经常有招募志愿者去做实验的广告，有对应的报酬。但是每一个实验都要注明“Approved by Human Subjects Ethics Sub-committee”. 学校有这么一个机构，专门负责审核研究项目是否符合人道主义。只要是有人作为实验对象的，一律要通过这个Committee批准。</li></ul></li><li>校园设施齐全<ul><li>这里说到的校园设施，不是指常规的健身房游泳池桌子椅子之类的，而是指在图书馆，有很多适合学生探索的东西。比如3D打印机，激光雕刻机，海报打印机，节目录制室，VR设备，还有很多功能的区域，比如个人学习区，是单个的小格子，一圈都被高高的围起来，不会被别人打扰；也有group study area，是一个大桌子周围有很多座位，旁边有白板和显示器，很方便来讨论和头脑风暴；还有pair study区域，两三个人可以刷卡进一个小隔间里学习，这样既可以讨论也不用打扰到别人。</li><li>基本上公共洗手间都是有厕纸的，还有马桶坐垫消毒剂，不用担心卫生问题。因为香港淡水资源很珍贵，现在从厕所都是用海水，节约淡水资源。</li><li>基本上所有的公共区域，比如图书馆，电梯门口，餐厅等地方都有酒精消毒剂。电梯面板/扶手等每天都会消毒很多次。其实整个香港也都是这样子。</li><li>公共区域都会有直饮水，按着按钮水会直接向上喷出，卫生又方便。</li><li>灯光不是直接的白色，都会有一些偏黄。每次过关的时候感受会比较明显，内地的灯一般都是特别又白又明亮的。</li></ul></li><li>讲制度，又有温情<ul><li>以我目前的体验来看，香港是一个高度制度化的社会，一入学就有各种各样十几种handbook，一般情况下很多问题都可以找到答案。各个部门的网站也有很多有用的信息，办事指南都会列的特别清楚，不像内地基本上政府和学校的网站很久不更新，而且多是几个新闻也没有太多实用的信息，办事半天找不到流程。</li><li>一般来讲，按着流程走事就可以办成，不需要什么人情关系。所以有时候大家都过于流程化显得比较冷漠。但是还是不乏温情的，有些事情原则上是不可以的，但是如果你有充足的理由去说明你的需求，别人还是会考虑的。</li></ul></li><li>国际化<ul><li>这个就不多说了，在学校官方用语就是英语，香港的公共标语指示等也都是双语的，对外国人很友好。</li></ul></li><li>学习氛围浓厚<ul><li>一个亲身经历的事，系里组织Seminar, 基本上有时间的老师都会来听，而且坐得挺靠前。以前在内地有seminar除了host基本上没人，有时候为了撑场面必须得强制学生去听。</li></ul></li></ol><p>说完了好的，就该说些不好得了。</p><ol><li>网购极其不方便。物流业极其不发达，买个东西选快递要收很贵得人工费，虽然和深圳近在咫尺，但是邮寄到深圳免费，到香港要加80HKD.</li><li>移动支付水平还要提高。香港得移动支付基本上靠八达通和信用卡，可是平常带那么多卡干啥，一个手机不就搞定了吗？丢了一个卡补卡就超级麻烦。</li><li>很多方面办事效率有待提升。因为比较流程化，很多申请需要层层审批，采购什么东西都要好久。办个储蓄卡内地是办了当场就拿到，那边至少半个月还要邮寄给你，信用卡就更不用说，至少得一个月。现在都电子时代了，动不动就还发纸质信件到你的邮箱里。</li></ol><p>想到什么就写什么吧，其他的东西还得慢慢体会。生活还需要更长得时间去体验，以后再来更新。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;资本主义是万恶的，但是也限于资本主义本身。在资本主义的环境下，因为经济高度发达，其社会运作又很多可取之处。以前对于香港虽然不陌生，但多也局限于走马观花，没有太深的感受。如今到了香港3个月了，对香港有了新的体会。简单写一些我个人觉得内地值得学习的地方，因为我对深圳比较了解，作为内地城市也很有代表性，更何况现在作为社会主义先行示范区了，更需要博采众长，把城市建设得更加美好。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>平平淡淡 冷冷清清</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/11/11/%E6%9A%B4%E9%A3%8E%E4%B8%AD%E5%BF%83/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/11/11/暴风中心/</id>
    <published>2019-11-11T08:33:49.000Z</published>
    <updated>2019-11-11T11:16:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天为什么有时间写月志了呢？<br>是因为今天学校有暴动所以停课了。</p><a id="more"></a><p>早上只是听说学校附近会堵路，也没有太在意。到了校门口才发现暴动就发生在学校里，警察和暴徒在校门口对峙，市民都站在警察身后不往前走了。我想既然来都来了，也不知道自己哪来的勇气，一脸无知地穿过对峙和暴徒的防线，踩着倒满汽油的楼梯进学校了，甚至连耳机都没有摘？然后突然身后一阵骚动，警察打了催泪弹，黑衣人们就往学校里撤，一群人拎着钢管从我身边逃跑。第一次经历冲突现场，被催泪烟熏的一直流泪，听着他们不断敲碎办公楼的玻璃，我内心的感受是极其复杂的。诺大的香港，竟然连安心学习的地方都没了。</p><p>其实这是我第一次直面暴动现场。来香港3个月了，每次暴动似乎都理我很远，不会跑到红磡这边来。家人朋友有事在内地看到新闻也会很关心地问我怎么样了。其实那个时候我是觉得没有什么，最多也就是看到很多标语，文宣，或者在屏幕里看到各种各样的新闻。看到中大科大校园里发生的事情，还为自己学校很平静感到自豪。只是没想到一切都如此突然，当我走到警察和黑衣人对峙的空白地带时，我的内心是无比的复杂的，当然也有恐惧。学校被破坏的很严重，决定停课两天。本来晚上还要帮老板带课，后来也取消了。</p><p>或许就像李显龙说的，香港应该找准自己在中国和在世界的位置，知道自己要扮演什么样的角色。当初选择香港的时候并没有想到会有这么大的事情发生，还以为这个学校回家比深大都近还美滋滋的。不过亲身经历了这场动乱，让我有了更多的观察、体验和思考。也算是难得的人生经历吧。</p><p>10月没有什么大事。自己的生活就这样一成不变地往前走着。相比以前硕士来说努力了很多，但是自己也知道自己的效率太差劲，状态很不好。一直都很浮躁，静不下心去思考和学习。月初师兄通过了PhD defense，工作做的非常优秀，而我就越来越急躁了。已经过了三年硕士，现在已经开学3个月了竟然还是没有什么可行的idea，压力时刻都悬在头上的剑。时常会觉得自己很差劲，每天大部分时间都用来看组会的文章，去学习一些基础的知识，花了很多的时间以至于没有大段的时间去思考自己的idea，去看一些喜欢的paper. 科研水平一般就算了，英语也总被吊打，看着同学们做pre时的气定神闲，自己真的想找地缝钻进去。</p><p>上个月去了一趟师兄的屋子，5000度块住在一个很小的单间内，除了床什么都放不下了。为了可以低价续住学生宿舍，硬着头皮去参加各种活动来攒积分，参加了羽毛球，连筛选都没有过；参加了乒乓球，连小组赛都没出线。其实想一下也是在情理之中，我总是那种什么都懂，但又什么都不精的人。就算有些可以算是“好”，但拿手的绝活缺没有。这是一个很可怕的事情，表明自己正在逐渐沦落为毫无竞争力的平庸之辈。前几天和朋友聊起，说现在生活怎么样。仔细想想，科研不出色，也没什么特长，也没什么娱乐，也没有朋友可以喝酒，连周末都是坐在办公室也不出去，应该是最无聊的生活了吧。上周周日一个人去美心吃晚饭，坐在天桥边的玻璃那，看着行人来来往往，自己内心不是难过也不是开心，而是如标题所说，平淡和冷清，甚至几乎感觉不到自己的情绪。</p><p>其实真正让我绝望的不是生活状态，而是工作状态。每天杂七杂八的小事很多，瓦解了我很多的时间，check下email, 看两眼新闻，或许一个上午就过去了。在一些需要静下心钻研的时候沉不下去心，没法花大段的时间让自己进入心流的状态，效率极其低下。我觉得是自己很久没有读书和思考了，整个人就会飘在上面。每天被duty的生活磨得没有了知觉和触角，就只会想到如何处理眼前不需要思考的体力劳动。长此以往自己就陷入了这种忙碌的假象里，获得了都是很多即时满足，麻痹自己干了很多的事情，却没有所获到什么本质的东西，没有“获得感”。生活虽然被填的很满，但是大部分时间都属于“碌碌无为”罢。不知道该如何以尽快的时间处理掉无关紧要的事情，并且把主要的精力用在学习和琢磨真正有用的东西上。被假象迷惑并且满足真的是让我很恐惧的一件事。</p><p>所以希望自己可以接下来的日子来针对性的提高自己的专注力和思考力吧。沉下心来，少一些碎片化的时间，多读书，多思考，把基础打好，把好的更精。这样的平淡和冷清才是最酷的吧！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天为什么有时间写月志了呢？&lt;br&gt;是因为今天学校有暴动所以停课了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>多事之秋</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/10/12/%E5%A4%9A%E4%BA%8B%E4%B9%8B%E7%A7%8B/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/10/12/多事之秋/</id>
    <published>2019-10-12T12:17:57.000Z</published>
    <updated>2019-10-12T13:59:26.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我也不知道为啥我一来香港就会发生这种事情。<br><a id="more"></a></p><p>2号学校就开始上课了。看了一下培养计划，课都还比较容易handle，很多老师都是中国人，讲的英语都很容易懂。课程上没有什么大问题，也学不到什么知识，应付一下得了，工作重心还是要放在科研上来。组会轮到我讲，又偏偏碰到TA的培训课，连上了两天，等组会的时候已经没多少时间了，我的内心是无比紧张的，来不及rehearsal，连师兄注册结婚都没来得及去做见证人。第一次用英语开组会，对着manuscript一顿念，还有很多单词读音没读对，恨不得找个地缝钻进去。总之到了这边每天都感觉到周围都是龙，就我是一条虫。</p><p>好在老板很nice，也言传身教给了我很多做Research的经验和态度。以前在深大的时候都是为了发文章而发文章，完全不会想这篇文章有什么contribute to CS community. 其实老板的想法是对的， 作为一个fresh Phd学生并不可以那么浮躁，还是要做些拿得出手的东西，也要好好锻炼一下独立做research能力。希望自己可以静下心来好好做点牛逼的科研，文章那就是顺便的事啦。只是有时时间紧迫，三年内要完成所有任务，我还想再出去交流半年，想想都有点紧张，有时会莫名急躁和低落。也觉得老板对自己的期望很大，但是自己的表现的确太水了。</p><p>PhD生活总体和以前差不多，但是感觉有很多很多事情，也有很多很多压力。老板其实并不怎么管，但是每天都是自己要求自己去干活，因为宿舍离lab不远，所以每天11点才下班。周末没事也会处理一些非工作的事情，比如写写东西，做做网站之类。有时候会去图书馆坐一坐，算是换了个环境，但效率会高很多。在Lab每天看不到外面的世界，出去吃饭才发现下午下过一场雨。估计坐在屋子里外面就算是八号风球我也丝毫不会意识到，不过这倒是可以让我更专心一点。但是实际情况往往不是这样，因为在一个密闭的环境呆久了就会很困，也不知道是不是只有我会这样。每天早上起个大早路上发出雄心壮志想一上午好好干一番大事业，没想到在餐厅吃了一顿饱饱的早餐之后坐在lab里就会困成狗，完全没有注意力去搞research,就只能勉强划划水，等吃中午饭了。不过据师兄师姐说他们刚到香港的时候也是这样，过段时间就好了。只是我已经在这边呆了俩月，丝毫没有适应的意思。</p><p>在这边没有什么课外活动，和local是不可能玩在一起的，老外更不可能。没有参加什么组织，所以也没太多渠道去认识别人，每天都和师兄师姐混吃混喝，甚至还有一次直接在hall里打了火锅。其实大家都已经二十多岁，交朋友都带有各种目的性了，实在是难搞。香港最近乱的厉害，工作日风平浪静，一到周末都要提心吊胆的。我长这么大还是第一次出门要先考虑穿什么颜色的衣服不会被打。这个事情其实背后有很多复杂的原因，一两句也说不清楚，不过可以肯定的双方在思想认知层面有着巨大的差异，而且这种差异是已经根植在脑子里了。群里经常会有local和某些激进的内地生辩论以至于人身攻击，大家都是互相看不起对方，不过大多数时候我们都是保持沉默的，不管看到什么情况。自由也好民主也罢，但都不可以损害广大人民的利益，暴力更是不应该的。只是现在身处香港，作为内地人这种情况就比较尴尬了，不像海外的留学生可以放心和港独硬钢，都是中国人我们处理任何事件都要谨慎和理智。或许在很久以后回想这几年，自己都不敢相信亲身经历了可能是香港未来命运转折的一个事件。不过我还是相信中央政府和特区政府可以妥善处理好这个问题，让香港积极参与到大湾区的建设中来，这个东方明珠才能持续繁荣。只是香港社会极其复杂，各方势力在此渗透，必须来一场刮骨疗毒了。香港青年也没有在时代洪流中转变过来，不知道祖国才是他们的未来所在。每天目之所及，痛心之余也给了我很多思考。很多家人和朋友看到电视报道后纷纷表示关心，其实身处暴风的漩涡，反到觉得平静，只要不上街，每天在红磡这一亩三分地里呆着倒也没啥事。说到这就要表扬一下PolyU了，相对于中大港大来说，学生还算是比较老实，起码不会特别干扰到别的师生正常生活。</p><p>这是香港的多事之秋，也是国家的多事之秋。身处在这个路口去经历这一切，感触良多。对于香港，对于国家，都有很长的路要走，都有很多事情要花大工夫解决。不过我还是非常有信心的。自己好好做科研，为香港为祖国出一份力量，何其荣焉。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我也不知道为啥我一来香港就会发生这种事情。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新的一页</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/10/10/%E6%96%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E9%A1%B5/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/10/10/新的一页/</id>
    <published>2019-10-10T12:32:59.000Z</published>
    <updated>2019-10-10T13:17:32.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> 或许我自己都想不到，写这篇月志是在和老板讨论了进度被打击得无比低落之后。来香港两个月了，一直借口自己太忙没有时间写，其实还是自己变得越来越懒了。</p><a id="more"></a><p>8月初办完香港和深圳的所有手续，收拾了一下自己的东西，正式和深大说再见了。在实验室搬东西的时候，不小心被拖车的钢管割到了手，血流不止。很久都没有挂彩了，突然觉得自己像个残废。用了两周差不多才愈合，但是只到现在都还有一个很突出的伤疤，不知道要多久才能完全好起来。</p><p>专门挑了8月8号来香港，图个吉利。自身一人拎着行李过关，在宿舍收拾好之后就去找老板了。师兄师姐因为刚赶完infocom，都回家休息了，只有老板一个人在，带着我吃点东西，然后在附近逛了逛买生活用品的地方，安排了Office的座位。因为我是提前来学校，所以第一月没有studentship,老板取了一万现金给我让我先花着，但是这一万中6000交了这个学期的住宿费，又交了450的visa，香港这鬼地方消费水平奇高，买买必须的生活用品就没剩什么了。</p><p>对于香港其实我已经非常熟悉了，倒也不是那么难适应，感觉两天就一切回到了原来的track。每天在lab工作，然后餐厅宿舍三点一线。PolyU有一点好处就是地方不大，但五脏俱全，所有的楼和宿舍都有连廊相接，空间利用率奇高，风吹雨淋日晒都不怕。去餐厅甚至一直在不同的楼里穿行，都不用出门的。这也造成了一个大问题。因为人多地少，COMP系很多Office都是以前的机房改的，是没有窗的（Faculty才有资格坐有窗的办公室）。每天坐在这见不到天光，全天一个样，要是没有表的话都不知道现在是几点。好不容易到饭点去吃饭，也不需要出门，这样全天除了上班下班几乎都呆在楼里，几乎都快抑郁了。本来我的Office在7楼一个超级小的办公室，每天对着一堵白墙简直要疯掉。好在后来老板帮忙据理力争，和系里argue了半天把我调到了4楼一个大一些的Office，虽然没有窗，但也不至于那么压抑了，而且好像系里也知道这个问题，Office的墙壁都刷成了明亮的黄色。为了进一步减少抑郁的概率，我还特意从深圳带了一株绿萝放在办公室养着。虽然现在还不是太适应（和深大的硬件条件是远远不能比的），但我要学会知足，不然还能怎么样呢…</p><p>初来香港，大部分时间都是在办手续，银行卡啊身份证啊这些。同时慢慢体会一下境内外学校和社会的差别，这个有时间我会再单独写一篇文章详细说。后来师兄师姐都回来了，每天组队一起吃饭，感觉他们都是土豪，每天下午固定的下馆子时间，这边普通的一个馆子人均都要七八十，有次和朋友吃了次烤鱼人均一百多…刚来这边时一瓶冰露矿泉水都要7HKD，真的是惨绝人寰。都舍不得买，现在呆的时间久了吃喝这种事情已经不看价格了（当然一看就超出我消费能力的馆子除外），毕竟生活已经很苦了，再吃不好喝不好是不是太惨了一点。</p><p>组里的方向和我以前做的不是特别的相关，所以在看paper的时候有点吃力，不过好在有一个好传统就是组会之前大家会私下开一个小会讨论一下。8月一直在看关于mmwave和RFID的东西，自从年后接到offer后就一直做一些缝缝补补的工作，基本上没有再去做新的research了，再启动起来还需要一段加速时间。自己想了一些idea，但基本上都被老板废掉了。前段时间看到自己的三篇paper都被引了，心情还是很激动的。真正的学术之路算是开始了，还是希望自己可以做出一些有impact的东西出来，就像以前和李默老师聊到，真正重要的不是你选择了什么，而是你选择之后为此做了什么。</p><p>加油吧，新的一页开始了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt; 或许我自己都想不到，写这篇月志是在和老板讨论了进度被打击得无比低落之后。来香港两个月了，一直借口自己太忙没有时间写，其实还是自己变得越来越懒了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再出发</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/08/21/%E5%86%8D%E5%87%BA%E5%8F%91/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/08/21/再出发/</id>
    <published>2019-08-21T02:16:26.000Z</published>
    <updated>2019-08-24T11:19:12.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这次的月志拖了大半个月，8月都快过完了。原因其实有很多，一直都比较忙，抽不出完整的大段时间。来香港已经快半个月了，终于在今天一个精神不佳的上午，想着论文实在看不进去，就干脆把这个月志写了吧。</p><a id="more"></a><p>一进入七月，实验室就真的没什么人了。每天就我自己天天在屋子里赖着不走。每次见了他们都会说唉强哥你怎么还在/强哥你什么时候走，时刻感觉自己是一个异类了。PolyU那边要我verify qualification，来回跑了好几次事务中心弄毕业证学位证成绩单的true copy给寄过去。深圳的夏天，南区到事务中心真的是让人绝望。</p><p>因为6号要去美国开ICDCS，所以就赶紧做slides, 才发现上次自己做的research statement里有那么多的错误。因为presentation的时间由本来的20分钟变成了15分钟，所以又要精简，争取把slides压缩到了20页之内。又自己写了manuscript，简单排练了几篇…其实去讲我是不怯的，大不了对着念，对于技术的细节也是了然于胸，但是怕的就是到时候讲完听不懂别人的提问——我曾在很多会议上看到内地top10大学的学生完全听不懂对方的问题而令气氛十分尴尬。不过到时候随缘吧，大不了就说discuss later… 自己对着排了两遍估计了一下时间，差不多就这样了。</p><p>5号退宿，把行李暂存在坤坤那，蹭了一晚，6号直接出发去美国了。第一次坐越洋航班，十几个小时飞得让人怀疑人生。现在回想起来一直都是在暗无天日的轰鸣、昏暗的灯光、难吃的飞机餐和酸痛的屁股和腰。本来看非常准说机上有高速wifi, 想着那还不算无聊，以防万一我还拿了一本书做做样子，结果上了飞机才发现wifi是要钱的。本来路上比较急，想着在飞机上再和爸妈汇报，结果没有网。全程一直都处于半睡半醒之中，拿的书也真的是只做了个样子。</p><p>到达拉斯是当地下午，一有网络赶紧和爸妈汇报，果然他们吓个半死，以为我出什么事了。美国的入境极其费时，只有3个officer，效率很低，后面排的人把整入境厅都快挤爆了。背着超重的行李站了一个多小时才入境，果然资本主义是不敢乱花纳税人的钱。可能我长得比较人畜无害，officer一句话没问就直接放行了。第一次到全英文的国家，没有预想得那样不习惯。只是消费奇高，从机场打车去酒店加小费花了70刀。不过老板报销，我全程都是蹭坐，只是司机一路一直尬聊，根本都不想搭话。</p><p>十几个小时的时差，水土不服加上空调太冷，一落地就病倒了。头疼欲裂，几乎没法入睡，也吃不下东西，调整了三四天还恢复过来——不过马上又要回去了…或许主要是因为时差和吃的关系，等第三天讲完paper我们直奔达拉斯唐人街，在一家四川餐馆点了个麻辣香锅，吃了三碗米饭，简直比这几天吃得所有东西都多。UT Dallas排名好像不是很高，但是发现华人特别多——整个主办方内部大家都在说普通话，会议全程也到处都是普通话。中国人是真的多啊。Presentation还算顺利，本来在前面是一个中科大的女生，讲完在回答提问时又陷入尴尬境地，弄得我紧张得不行。还好她老师在下面及时解围。我站在台上还有点恍惚，脑子有点飘，强迫自己硬着头皮讲完。好在时间没超，问题也都听得懂，回答得也算差强人意吧。</p><p>回香港的时候老板先走了，我在洛杉矶转机，停了十几个小时，想着刚好也去大城市逛一逛。还好攻略做的比较足，出来打电话给行李公司先寄存了行李，又遇见了热心人给我指点去地铁站的shuttle bus. 在洛杉矶逛了一下午，Downtown, Hollywood, 星光大道和日落大道，其实并没有想象中有意思，这几日在美国习惯了也就厌倦了。吃了有名的in&amp;out 的burger，感觉也就那样，回Hollywood坐flyAway直接去机场了。本来心情不怎么好，司机大叔一直让我smile。。估计自己笑得也是很难看..到机场本来想休息下，结果安检的时候遇到一个福建老太太，9点多的航班现在0点了还没有过安检，记得哇哇叫，机场工作人员也很无奈。后来问我是不是中国人，我想既然是同胞就帮一下，老太太一个人在外不容易，关键是她的普通话都很难听懂，一直和我讲闽南语，好在全程由他儿子在电话里翻译。后来才知道她是第一次出国，去亚特兰大帮儿子带孩子。结果在LAX转机，跑丢了，又不懂怎么做飞机。后来带着她去找航司改签了第二天的班机，好在竟然也没有再收钱。饭店都关门了，帮她买了些吃的，给了她20刀，带她去了充电处，安排好明天怎么找登机口，弄完刚好我偶的航班登机，终于可以回国了，感觉自己胸前的红领巾又鲜艳了。</p><p>回来的感觉还好，到了香港是早上6点，坐船回深圳，直接去了学校，吃了一大碗饺子，下午还拎着行李去投靠苏兄和宅哥，完全不用调整时差…回学校之后就赶紧去办一系列手续，学生签注，档案，报到，迁户，归档等等等，感觉每天都在路上跑着。在南区住着，办事的间隙做了一下新idea的survey，却发现别人都已经做过了…让人感到绝望，只要以后再看有没有可以再改进的地方了。</p><p>事情忙的差不多的时候回了一趟河南，趁着学生证还有最后一次机会。路远水长，早上五点多起来，晚上7点半才到。老家很热，每天就只能坐在空调屋里，动一动就全身冒汗。好巧不巧笔记本的windows系统崩掉了，怎么搞都没有用，最后就只能用凤凰OS用着，不过对于写文档、购物和普通上网来说已经是够的了。这次回家感慨良多，不同环境的人的生活追求和价值观是完全不一样的，对于成功与幸福的定义也是千差万别。走之前在郑州呆了两天，见了老表和小妹，让人真的觉得时间过得太快了。老表已经结婚了，吃饭的时候一口一个我家XX，幸福的感觉可以溢出来；小妹上一次见面已经是两年之前了，虽然觉得见面后还是和几年前一样熟悉，但还是感觉到大家都在变得越来越成熟——不知道成熟对于我们来说是好事还是坏事，但对于步入社会的成年人来说应该是好事吧。</p><p>从河南我就直接到学校了，处理一些收尾的事宜。本来去美国开会走之前忘记了报备，佳宁说那就无法报销了。让我好生难受。本来签证被check已经不抱任何希望，后来突然下来就赶紧订机票选酒店出发了，早已经把报备的事忘到了九霄云外。后来佳宁说那你可以去外事处试试能不能补一个章，还好遇到了一个很好心的小姐姐，在下班的最后一刻帮我盖了一个戳。最后一周在深大呆着，每天还是在实验室996，把自己的生活整理了一下，发现真的是过于臃肿了。很多没必要的东西需要精简。或许下一阶段要秉承奥卡姆剃刀，把自己的生活好好梳理一下。能丢的就丢，没有必要的就不要买。怎么说呢，当把自己的东西一包一包收拾好堆起来，看着自己的办公桌只剩下一个屏幕的时候，还是有一些留恋的，但是还谈不上伤感——毕竟在这里呆了三年，三年来学到了很多，也走了很多的地方。当老爸开着车离开学校的时候，我再回头看了一眼，意识到自己可能真的很少再回来了，很多人说了再见也可能再也不会见了。</p><p>我们还是要在各自的轨道上继续努力生活吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这次的月志拖了大半个月，8月都快过完了。原因其实有很多，一直都比较忙，抽不出完整的大段时间。来香港已经快半个月了，终于在今天一个精神不佳的上午，想着论文实在看不进去，就干脆把这个月志写了吧。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>吃喝玩乐</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/07/03/25/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/07/03/25/</id>
    <published>2019-07-03T13:23:25.000Z</published>
    <updated>2019-07-15T13:24:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>6月算是我最奢侈的一个月了吧。没有太多的硬性压力，每天过得不知何处。<br><a id="more"></a></p><p>把毕业的事弄得差不多就要计划一下毕业旅行了。本来想去西南，但是老赵是和情侣一起，最后还是选择和陈文强赖雅斌一起去西北。毕业旅行这个东西之前大家都说得激情飞扬，好像要一起为学生时代画一个圆满的句号，但是刚办完接收函大家就马上各奔东西了，各自还是有各自的计划。</p><p>第一周一直在计划旅行。很多时候的顾虑还是来自于钱，不然生活中的不顺心会消失很多。好在在出发之前的几天最终把一切都定下来了。说走就走，这还是我第一次自驾游。人生第一次去西北，经历了很多难得的体验。在一周的时间里见识了高原，草地，戈壁，沙漠，在之前是很难想象祖国的西北一隅还有如此壮丽的风景。一路上发生了各种状况，但好歹也算是平安归来。一路上被陈文强搞出俩违章来，真的是有些无语。这次其实也暴露出了很多我自己的一些性格问题，值得我好好反思：比如不要做无意义的争辩，学会“置身事外”。</p><p>旅行是一件很累的事，出发几天后就想着回深圳了。也有可能是因为每天一睁眼就想着今天要有几百公里要赶路，每天都天黑了才赶到下一个目的地。那么究其本质还是因为没有钱…不然这些都不会是问题吧。</p><p>回到深圳就开始准备一些列毕业的手续，事情虽小但又多又杂，挺浪费时间的。好消息是签证Issue了，没想到竟然只用了两周多久可以下来，但还是一个一年的，这让人赶到绝望。签证下来就开始订美国的行程，实验室只support5000，剩下的要自己出，所以为了省钱要选择中转航班，一个人呆洛杉矶10个小时。能节省的就节省。嗯，一度计划得很痛苦。。好像还是没有钱的问题吧…</p><p>最后一周做了ICDCS的PPT，看了一个Two-factors的那个项目。越看越头痛，好像已经有人做过了。这让人感到绝望。不知道还有没有机会找到他的弱点。等以后PhD入学之后再说吧。以前Bob的深圳市科创委的项目需要结题，但是当初小韩申报得时候写得乱七八糟，如今验收起来困难重重。一直在和学校科技处和科创委沟通，后来提交了延期申请，也不知道会不会批。以后这种事情还是不要再随意搞，自己的东西自己负责，别人的东西给自己也别要。不然就只能这样为别人的失误承担。</p><p>参加毕业典礼，穿了三年前的正装，没想到竟然有些紧了。好像自己这一个多月的确是有些发福的迹象了。好像一没有规律作息和锻炼，再加上精神松懈。重了三斤就已经很明显了。把头发梳成大人模样，穿上一身帅气西装，在大热天里挥汗如雨，拍了些照片。上台接受校长颁受学位的时候一时间没有找到镜头在哪就已经结束了，导致本科和硕士两张毕业照都没有正视镜头。南方毕业典礼比较流行让家人亲友团都来参与，但我嫌麻烦就没让父母来，等他们以后直接去香港参加PhD的毕业典礼就好了。</p><p>这个月的天气的确很热，所以三年来第一次去学校的游泳池。风景不错，也用了很大的勇气克服了整个头都埋在睡下的恐惧。只是还不会顺利换气，蛙泳的姿势还不标准，主要是手脚的配合还是不行。比较后悔这三年里没有多来几次，要不是早就学会游泳了。但是后悔也是没用了，空荡荡的实验室告诉我这三年是真真切切地过去了，现在每个人看到我都问我怎么还在实验室，好像在实验室就变得很多余了。毕业前龙哥召集大家一起吃了顿饭，席间大家都在回忆青春，但是细细想来也不知道自己怀念的到底是什么。欢笑后大家散去，或许不久之后就会发现，这顿饭可能是我们之间最后一顿饭，这次见面也可能是我们最后一面了。如今实验室发展壮大，每个小组都已经不再熟络，很多人见面甚至都不打招呼了，吃饭也不像以前轰轰烈烈的一大群人了。这就是因为时间吧。很多事情我们想留住，想控制，然而一切都是不可抗拒的，不知不觉间，或者摧拉枯朽地，一段生活戛然而止，我们又要不得不面对新的生活了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;6月算是我最奢侈的一个月了吧。没有太多的硬性压力，每天过得不知何处。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>又毕业了</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/05/30/%E5%8F%88%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%BA%86/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/05/30/又毕业了/</id>
    <published>2019-05-30T11:38:09.000Z</published>
    <updated>2019-05-30T12:14:42.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>是的，又要毕业了。</p><a id="more"></a><p>过了五一假期就已经嗅到了毕业季的味道，本科生已经陆续开始答辩了。五一深大放春假，实验室没有几个人，我没有休息，加班加点把以前一篇paper扩展了下，跑跑数据画画图写了两三页纸。算是完成了硕士期间最后的科研任务了吧。</p><p>假期开学之后学院才通知答辩日期，时间就在下一周。又用了一周的时间把学位论文重新Review一下，逐字逐句地修改错别字和格式，又重新优化了一下PPT，尽量突出重点，少放内容。伍老师还让给他做一个在图灵大会上演讲用的slides，整理整理又大概写了100多页。答辩还算顺利，但是明显感觉到不同的领域的人对于工作关注的重点完全不同，高性能计算研究所的老师抓住了我论文里系统实时性能的部分一顿批斗，让我都不知道该怎么解释，其实这部分在我们领域是锦上添花应该值得表扬的部分。好在有发表的论文成果在，写的也比较规范，老师虽然怼了几句但也都一致通过了，北大深研院的答辩主席还把我的论文要走了。</p><p>答辩之后就要着手毕业的事情了，之后的一周几乎都在填各种表格，估计有二三十个吧。找老师签字也是找得辛苦，简直可以用蹲守来形容了。用了一周算是弄完了这些文件，把论文整理一下印了最终版。和郑元庆老师聊了一下，还是想先做一下survey，做一些feasibility study。答辩结束后人的精神就放松下来了，后面的一周几乎每天都在喝酒。班级也难得聚餐了一次，尴尬的是很多人都不怎么认识，大家一起尬聊，各玩各的手机，好在吃的还算饱吧。</p><p>上个月因为不确定答辩的具体时间，也没有敢预约面签。后来可以约18号，但是以前邹博说要一起去图灵大会，也就没有选，最后只得定在23号。结果图灵大会也没有去，签证也被Check了，都不知道ICDCS还能不能赶得上。敏感专业碰到了贸易战的节骨眼，被审查算是正常了吧，但是实验室别人的学生签证都能轻松地通过，VO真的是个谜。</p><p>去广州面签的时候约了超群吃饭，聊起来也是很辛苦的科研生活。最近答辩后进入了自由养老期，实验室没有任务，未来的Ph.D生活还需要点时间，每天就睡到自然醒，在实验室整理一下自己乱七八糟的文件、思路，安排一下以后的时间和规划。自己不是一个高效率的人，所以这一天一天过得倒也挺快。有时想想也应该让生活更丰富一些，看电影看剧逛展览去旅游，不然现在经常会被师弟师妹问“你怎么还在实验室”，弄得好像现在在实验室像一个异类一样，毕竟我还没有毕业呀。不过说实话的确生活的节奏乱掉了，身体状态和精神状态也就不太好，没有每天精力充沛的感觉。希望近期可以改善一下。</p><p>发现自己总喜欢太把别人说的话当回事，比如图灵大会，比如毕业旅行，最后往往是了无踪影。生活还是要一切按着自己为主来才好。希望自己可以好好利用这两个月，好好睡觉好好吃饭好好旅行好好学习好好看书，把自己的生活整理好，能简化的就还要简化一些。顺其自然去把当下做好吧，一切都是最好的安排！</p><p>加油吧！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;是的，又要毕业了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>碌碌</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2019/05/01/%E7%A2%8C%E7%A2%8C/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2019/05/01/碌碌/</id>
    <published>2019-05-01T11:16:01.000Z</published>
    <updated>2019-05-03T08:58:02.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>五一深大放了7天春假，在上周末的时候就看到很多人拉着行李箱走了。现在学校已经空落落的了，实验室也没有几个人在。仿佛假期就是天然旅游的时间，我一直坐到实验室里反倒有一些格格不入了。</p><a id="more"></a><p>细细想来这个月什么大事也没有，查看日历也只是简单的叉，如果不再翻一下日记的话真的记不起这个月到底在干什么。可能用一个词形容就是碌碌，却无为。虽然名义上毕业论文已经写完，转期刊的东西也已经做的差不多了，但是手头总是感觉有忙不完的东西，这也是为什么一直这么累的原因。</p><p>月初把ICDCS的Camera改好，EchoWrite还要转投TMC，又补了一些实验，不过只用了一天的时间，后续又重新画了图。PerCom转TMC的任务量还是很大的，所以这个月其实一直在指导焦阳做他的毕业设计，但是本科生的水平还是有限，应付一下本科毕业答辩到没有什么问题，但是对于投文章来说差不多还是我要再把所有的结果和图都再跑一遍。本来答应了邹博4月可以做好，但是4月已经过去，现在也就只是刚开了一个头。很多图还要画，还有很多文字性的东西也还要改。</p><p>大部分时间其实还是花在了一些杂事上，跑学校的OA，办美国签证填DS-160，申报广东省优秀研究生，帮大金写和测试一些批处理脚本。细想下来其实每天本来纯粹的工作时间都不多，再划划水，也难免这个月并没有做什么实质性的工作了。</p><p>也花了一些心思在生活上，叫上小韩约大伙深夜吃了两次海底捞，也约了大家打了几次球。把以前本科的时候在老家培育的花种种下了，但是全部都没有发芽，吴琼说是土质的问题，或许也有这个可能，南方的这种粘性砂石土我还是第一次接触。买了一支百乐88g,终于恢复了用钢笔写日记的感觉，但是握持还是不太满意，应该是我的手太大了。最近放弃了炭茶，转投了一点点的怀抱，想来还是因为一点点便宜一点，但对应地大家都感觉到我的体重增长了不少，已经快逼近140了。以前凭着坚持不懈抽到的咖啡券每天还能保证一杯的咖啡供应，但是瑞辛现在已经没有低于4折的券了，感觉等我这最后一勺咖啡粉喝完，我的咖啡就要断掉了。以后或许每天下午都只能泡绿茶喝了…</p><p>最近试图在工作和娱乐之间找一个平衡。颜宁教授说“Work Hard, Play Harder”，这种境界目前我还没有达到。总觉得只要坐在电脑前脑子就被箍住了，没有什么思想的火花，也没有什么想做的事情。就比如好好的五一假期，本来是可以休整下自己，散散心放松下，结果却发现自己除了实验室还是无处可去，平常有很多想做的事，但坐到这里之后就又哪都不想去什么也不愿意做了——除非这个事真的到了不可以再拖的地步了。关于音乐，关于书籍，关于电影，很多很多我都仿佛已经荒废了的似的，往日在它们中汲取能量和灵感的日子也不复存在。现在，我有好几本书躺在宿舍；网盘里存了上T的电影，有取之不尽的歌曲，却再也没有了那个心境。说到底自己还是太浮躁了，没有给自己相处的时间，没有好好地去与自己对话和思考。什么是我想要的生活呢？</p><p>兔子找到了一个可以大展拳脚的工作，每天忙得不亦乐乎。有时候觉得自己真的是不太专注，再加上拖延和患得患失简直是要命了。今天和妈妈说起哥哥的事，他在面对一个挑战的时候也是本能地选择了退缩——或许这真的是我们刻在骨子里的不自信，害怕失败。就如同我放弃了Stone Brook选择了PolyU，其实也有一部分这个原因在，我的选择一直都趋向于保守，总是倾向于去选择我可以handle的了情况。其实很害怕自己的拼劲在日复一日中消磨掉——那么我就真的变成了一个没有思考而又平庸的人了。这就说明我还是缺一些刻苦和执行力。颜宁说当时从清华选择普林斯顿就是因为怕自己在一个熟悉和习惯的环境中丧失了拼劲，进而也会变得不会思考了。</p><p>Just Do It! </p><p>精简信息源，减少不必要的分心与焦虑，要吸收精华的东西；坚决贯彻和落实计划，切忌拖沓；留给自己时间去阅读，聆听，感受，多思考；加强体育锻炼。这就是对我自己的期望。五一争取把Journal搞定，剩下的时间好好落实自己的规划吧！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;五一深大放了7天春假，在上周末的时候就看到很多人拉着行李箱走了。现在学校已经空落落的了，实验室也没有几个人在。仿佛假期就是天然旅游的时间，我一直坐到实验室里反倒有一些格格不入了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
