<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Sunset City</title>
  
  <subtitle>落日之城</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://sunsetcity.cn/"/>
  <updated>2023-04-02T08:50:08.693Z</updated>
  <id>http://sunsetcity.cn/</id>
  
  <author>
    <name>Qiang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>寒武纪</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/04/02/%E5%AF%92%E6%AD%A6%E7%BA%AA/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/04/02/寒武纪/</id>
    <published>2023-04-02T06:49:18.000Z</published>
    <updated>2023-04-02T08:50:08.693Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大约5.4亿年前，海底突然出现了多种生命形式，称为寒武纪大爆发。地球上所有复杂的生命都来源于此。科学家认为，生命突然在这个时期诞生的原因，只是海水的氧气水平略微增加到某个阈值以上。现在这个时间点，可能就是我们生活的寒武纪大爆发, 在这个充满艰苦和守望的三年疫情之后.</p><a id="more"></a><p>二月份依旧在深圳, 每天都跑到深图抢一个位置工作, 中午在中心书城那里吃个饭, 再买杯咖啡回去工作, 晚上老爸顺路的话会在地铁口接我回家. 一瞬间的感觉仿佛之前考研复试一般, 每天也是如此的流程, 但是彼时心态上确是焦虑了不少. 这或许是最好的状态, 没有时间焦虑, 在图书馆几千个人和你一起学习, 每天都有好吃的饭和好喝的咖啡. 香港签证的事情一直没有弄好, 多呆了几天见了下邹博和兔, 也见到了很多师兄弟和之前的同事. 因为即将全面开关, 姐姐也来深圳找我, 一年多没见却也没有什么隔阂. 机缘巧合在华强北的民谣酒馆里呆了一晚上, 我们就自然而然地和好了. </p><p>回到香港之后就开始着手工作的事情, 和老板签了工作合同, 但是这个月没有工资, 余粮捉襟见肘了. MobiCom的ddl近在眼前, 得赶紧推进实验; 之前因为腿伤得事很久没有去健身了, 身体机能下降得厉害. 之前提前报了马拉松, 只剩一周的时间, 为了恢复状态赶紧跑一跑. 结果跑了个三公里腿就疼了很久. 我觉得我大抵是比较适合regular的生活的, 维持一个健康的生活状态真的没有想象中容易: 工作要合理安排, 心态和睡眠也要好好保持, 最关键地是要和人性的懒惰做斗争. 后来跑马拉松那天前五公里还很轻松, 后面五公里膝盖就开始疼起来, 没跑一步都如被针扎一般. 当天腿疼的已经无法下楼, 本以为会愈来愈疼, 没想到第二天醒后竟然已经好了大半. 但是复健是一条漫长的路, 知道现在不时还是会有隐隐作痛的感觉.</p><p>2月底正式开始赶mobicom, 但是实验部分完全还没有开展. 用chatGPT给学校洋洋洒洒来回写了十几封邮件详细阐述了要做的工作, 最后终于得到领导首肯, 但是代价就是要给救生员付费. 整个三月都在做实验赶论文. 可能提前做了计划, 这次赶论文并没有多慌张, 虽然一直都各种各样的突发情况出现, 但是最后大致还是按部就班地完成了. 当然也不是完全的有条不紊, 那段时间还是一切都以工作为重, 每天醒来也连懒觉都不敢睡了, 天天像打了鸡血一般. 老板好像也是不怎么慌, ddl前两周才下场修改. 或许是距离上一个工作太久, 这次赶ddl有了好多深切的体会.</p><p>第一是论文这东西, 三天不写手生. 总是有一种我有这个意思但是总是表达不出来或者表达不准确的感觉, 很多行文方法也都忘得一干二净了. 看来以后日常就要一直保持输入和输出, 每天都看一点, 写一点, 保持住对论文的状态. 经常写论文的话在看别人论文的时候才会更深刻地体会到别人的论文好在哪里.</p><p>第二是做研究要先夯实基础. 这个工作算是我第一篇理论基础特别强的工作 (而不是深度学习的堆砌), 期间对于信号与通信确实有了更深入的认识. 奈何自己相关的知识浅薄, 所以往往在很简单的知识上都要做很多的学习才可以理解, 有的时候也会因为在后续的学习中不断推翻之前的理解. 所以textbook也不能丢, 在有了一定的基础知识后系统学一遍相关领域是一个必要的事情, 而且越早越好.</p><p>第三是要在工作中及时的整理自己的best practice 和 standard of operation. 对于代码和写作格式, 图片大小, 配色等等做一个模板, 重复造轮子会浪费大量的时间. 做实验之前也要做好充分的准备, 及时处理各种突发状况, 用最短的时间和最少的人力去完成实验.</p><p>第四就是要增加自己的知识储备和完善自己的方法论. 其实作为普通人我们在项目里遇到的问题很少是全世界第一个碰到的, 那么多看paper多积累方法就有更大的可能快速解决这个问题–所以说持续的输入也是必不可少的. 另外也要不断完善自己的方法论, 对于一个问题我们首先有一些可以尝试的武器让我们少走弯路, 比如模拟实验法, 最小工作环境法等等. 每次遇到问题解决问题后都要及时总结, 那么后续再遇到问题也不会如此慌乱了.</p><p>第五要多思考多挖掘. 最近对于科研的sense有了一些新的体会. 之前听上官说要做科研要make your hands dirty, 一定要有一些hands on的经验才有可能做持续性的工作, 不然总坐在那里拍脑袋去想总不是很现实. 还有一些现象是你不去做实验和分析数据意识不到的地方, 这样想出来的idea也不太会被别人抢先. 老板以前也说过, 最好的科研状态就是有一篇在投的, 有一篇正在做的, 做的过程中有一篇idea正在打磨的. </p><p>赶完ddl之后感觉自己像一个野人. 很久没有睡好, 没有锻炼, 整个人优点浮肿, 而且家里也很久没有收拾, 一片乱糟糟的. 3月后面这两周没有什么紧急的任务, 每天就做一些之前耽误的文书工作比如报销材料和开会申请等, 又处理了很多之前赶论文的时候遗留下来的技术问题, 每个话题展开都可以研究老半天, 但是也确实学到了不少知识. 每周也恢复了健身, 自从膝盖伤到之后加上春节假期还有这一段时间一下胖了有快10斤. 可惜膝盖受伤后有氧就不能做太多了. 但是一定要赶在夏天让自己的健康状态恢复到之前的水平. 现在也逐渐在摸索自己平常的daily routine. 基本原则就是保证输入输出; 保证项目进度; 保证自身发展; 合理利用自己的时间和精力.</p><p>2023年进入2月, 深港两地时隔三年之后终于正常通关, 这两个月也经常往返两地吃喝玩乐, 现在换了工作签证之后两地海关都可以自助过关, 快捷了很多. 这或许就是在香港读书的最大意义所在; 进入3月, 香港正式取消了口罩令, 大家逐渐都不带口罩了, 感觉生活终于恢复了正常状态. 前两天在雨中听了林俊杰的演唱会, 有个小哥专门从北京飞过来看. 香港多了很多游客, 酒店价格飙升了好多倍; 内地也出台了大量的利好措施, 香港也说要”全力拼经济”, 到处都散发着蓬勃的气势. 最近chatGPT爆火, 资本蜂拥而入, 网络上到处都是人大谈特谈它会带来的技术革命, 虽然身边专业人士普遍还是持观望态度, 但是大家也都很久没有看到这种一片为之激动且充满期待的心情了. 我自己完成了第一次mobicom的投稿, 下一篇工作已经在构思中, 很快也要再次冲上job market去申请博后了. 当然生活还有难免的不顺利, TMC投了两次都被拒, MIT的postdoc连面试都没给, 但事事难过事事过, 对于2023, 我们都要有自己的目标和期待, 做好自己的规划, 付出自己的努力, 把自己的生活过好, 参与进这个新的人类社会寒武纪大爆发中吧.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;大约5.4亿年前，海底突然出现了多种生命形式，称为寒武纪大爆发。地球上所有复杂的生命都来源于此。科学家认为，生命突然在这个时期诞生的原因，只是海水的氧气水平略微增加到某个阈值以上。现在这个时间点，可能就是我们生活的寒武纪大爆发, 在这个充满艰苦和守望的三年疫情之后.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Zugzwang</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/02/07/Zugzwang/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/02/07/Zugzwang/</id>
    <published>2023-02-07T02:17:30.000Z</published>
    <updated>2023-02-07T02:58:13.983Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>过年一次, 成长的烦恼就深一点, 今年尤其如此.</p><a id="more"></a><p>步子迈进2023, 元旦假期依旧没有休息. 师爷来香港, 组织大部队一起爬山. 剩下几天继续改INFOCOM的camera ready, 又改了下TMC, 工作效率有点低, 花了整整一个月才搞定. 最后有些完美主义地又加了一个长期replay的实验, 发现效果太好以至于不能写进paper里. 本来还以为是数据出了问题, 后来检查了一下发现是正常的.  </p><p>MIT的postdoc fellowship月底截止, 拖到了最后一刻终于开始准备材料. 鼓起勇气给hari写了封套磁信, 结果人家根本不理. 后来干脆就按流程准备cover letter, research staetment之类的材料, chatGPT帮了很大的忙. 但是坑爹的是chatGPT不适用于香港, 我之前在内地用的VPN竟然在香港又不适用. 结果就是坑爹地又要买一个新VPN, 价格是在内地用的三倍. 没想到我在墙外还要再翻. 我发现自己虽然已经在努力克服了, 但是拖延症和完美主义真的要害死我. 到了ddl的最后关头熬夜写推荐信然后发给老师们让提交. 很多事情包括HKBN的宽带和移动更改资费也是拖到了最后才搞定. 我记得我之前是一个雷厉风行的人呀. 以后一定要不断训练自己变成利用空隙时间不断完成琐碎事情, 有事就马上搞定的人.</p><p>香港与内地终于在8号宣布免隔离通关了. 前期是限额的. 本来以为名额会很难约, 但是后面发现并没有那么多人要过关, 亦或许是因为港人去内地的意愿不大, 内地来港暂时又没有办好签注. 16号从福田口岸免隔离回深, 走之前我还特意又打了一针二价复必泰. 回老家过年路上没什么车, 坐的人少, 中间在湖南又休息了一晚, 算是我这些年开车回家体验最好的一次了. 在老家呆了一周, 给我的体验就是冷; 脏; 世俗和权力. 不过好在爷爷奶奶的精神状况还好, 从新冠中慢慢恢复过来了.  不过好在总是有新的体会, 深刻地去感受这世间百态. 初四就出发回深了, 在深圳又呆了十天. 好在这次想见的人都见到了.这几天出了有几天在图书馆看看书, 基本上每天都在见不同的人. </p><p>在香港呆久了, 到了深圳真的很幸福. 在图书馆呆的那几天是最幸福的. 和很多年轻的朋友一起学习; 中午在中心书城又许多好吃的馆子, 物价在香港呆久了看起来无比地划算. 吃完饭买杯咖啡, 小憩之后边喝边工作, 直到天光慢慢暗下, 7点多去红岭北和老爸会合回家. 不过过年前后这一段时间没有忌嘴和锻炼, 体重一直在飙升. 以后要好好锻炼减个10斤才可以了. </p><p>在家虽然睡沙发, 但是每天到点就睡, 到点就起, 作息还是非常规律的. 希望这个生活状态可以延续到学校里. 元宵节之后香港和内地全面通关了, 没有名额没有核酸, 才发现这一晃就过去了三年. 希望这一年可以好好睡觉, 好好锻炼, 好好工作. 生活中的间隙还是令人感动的, 希望这些感动可以化为以后的滋养.</p><p>一开始工作就又面临两大难题: MobiCom的实验投稿和Postdoc的申请. Zugzwang在德语中是”被迫移动的局面”, 而被迫移动的时候大概率结果不会很好. 所以2023年, 我希望做一个主动的人, 雷厉风行, 杀伐果断, 逐渐抛弃完美主义和拖延症, 拥抱实用主义, 保持浪漫心态, 好好工作和生活. </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;过年一次, 成长的烦恼就深一点, 今年尤其如此.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>富裕的脱口秀演员</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2023/01/07/%E5%AF%8C%E8%A3%95%E7%9A%84%E8%84%B1%E5%8F%A3%E7%A7%80%E6%BC%94%E5%91%98/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2023/01/07/富裕的脱口秀演员/</id>
    <published>2023-01-07T11:41:24.000Z</published>
    <updated>2023-01-07T12:43:56.465Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>或许我们都是富裕了的脱口秀演员, 有了大把的时间, 却失去了思考.</p><a id="more"></a><p>12月总是过得很快. 月初收到INFOCOM中稿得消息, 博士生涯也算是圆满了, 3年3个工作都中了A会. 中稿之后随之而来的就是要改Journal转投, 但同时还有一堆杂事要处理: 报销的单据和手续, 毕业论文的最终稿, 还要和American Airlines去argue退钱的问题. 不得不说资本主义的流程真的很慢, 一周回一封邮件, 仿佛我和美国相差了0.01个光年. 就这样来来回回那么久了现在还未收到补偿的消息. </p><p>改journal还是很痛苦的, 想方案订计划用了一周, 尝试去熟悉数据集又用了一周. 刚开始总是会有心理抗拒在里面, 迟迟没有get hands dirty. 提取特征的时候写个大循环跑一天一夜才出结果, 但是有时候发现一个bug相当于白费功夫, 本来要能一周就搞定的事到了月底才算大致弄完吧, 但还是在我自己内心立了军令状然后圣诞四天假期全部都用在加班的情况下. 圣诞假期朋友圈的人要么在日本要么在东南亚, 一个个玩得好不快活. </p><p>这个月天气忽然就冷了下来进入了冬天, 仿佛11月还是夏天, 在12月的一两天之内就无缝过冬. 本来是hiking的好时节, 但是自从10月底爬大东山膝盖受伤之后就一直美好. 俗话说伤筋动骨一百天, 这都已经60天了, 果然还是不够. 去了趟学校的物理治疗诊所, 检查了一下没有大碍, 就教了几个复健的动作, 最近没事了就会练一下. 人总是要服老的, 年轻的时候根本不会理会热身, 拉伸等等准备, 这次受伤让我一下就受到了教训. 去不了hiking, 这一整月周末基本上都在加班, 没有休息. 有周末和组里一起去看了赛马, 吃了自助. 还去看了次陈奕迅的演唱会. 其实我本来并不想去的, 因为他在香港基本上唱的都是粤语, 而且是非常小众的歌. 但是师姐们明年就各奔东西了, 想着在港三年竟然没有去过一次红馆不免有点遗憾. 群体活动的组织总是可遇不可求的, 如果生活总是期待群体活动或许大概率会让你失望–越是熟悉的人越是如此. 所以说生活还是要以自己为中心才好. 越低周瑜走了, 我开始一个人健身, 看到整个屋子里基本上都是一个人在练, 感觉自己也不是孤独的那个. 这个月过了28周岁的生日, 和朋友中午吃了茶餐厅, 甚至想吃个鸡蛋都买不到. 今年没有收到期待的生日快乐, 虽然也是在意料之中. 每个人都会说真挚的感情, 但是感情又确实脆弱的可怜. </p><p>吃完自助之后整个组都不太舒服, 我觉得就是免疫反应, 果不其然师弟就阳了. 7号国家也宣布放开防控, 步子之大让人有点措手不及. 不过奥秘可容的传染力还是惊人的: 短短两周之内几乎全国都传染了遍. 刚开始家里都还不以为意, 说深圳认识的没有听说感染的; 结果一周之后, 认识的没有听说没感染的. 一整周就横扫了一座城, 街上连车都没了. 这一下相比起来, 香港却成了全国防疫最严格的城市. 这样对比之下, 香港就不得不赶紧也放松了自己的防疫措施, 只留下了口罩令和强制隔离令. 疫情之下, 放松的代价我们都能想到, 但是大家都已经麻木了, 反倒没有什么怨言了. 老家爷爷奶奶也感染了, 那几天还是有点提心吊胆的, 甚至做梦都在担心. 好在慢慢恢复没有什么事了. 总之一切都向前看吧, 生活在慢慢复常, 两地也逐渐通关, 国家也放开了出入境, 希望2023年生活会好起来吧.</p><p>今年跨年维港恢复了烟花秀, 第一次图个热闹的我们也去了星光大道, 但是看到的只有人山人海. 到了0点就看到几束烟花在湾仔的大楼上冒出, 然后就结束了. 连声效都没有. 朋友圈一堆人都在骂娘. 不过终于迈进2023了, 这个月我讲了组会, 感觉比上次气定神闲了好多, 讲paper和回答问题都游刃有余了. 之前看罗永浩和王建国的直播, 说到脱口秀演员穷的时候对生活有特别深刻的体会和观察, 但是后来生活好了, 工作忙了, 整个人就越来越枯竭了. 我其实深有体会, 在高中的时候课业压力那么大, 但是脑袋里有各种各样的想法, 对人生, 社会和生活有各种各样的思考, 曾经有个小本本专门去写这些天马行空的东西, 说以后有了自由的时间后会好好把他们整理创作, 到时候我一定是一代才子. 结果我们就像有了钱的脱口秀演员, 有了自由时间, 却懒得再去体会和思考了. 大学以来, 如果没有外力的推动, 自己几乎不会去探索和学习, 也不会思考和创作. 每日在生活的裹挟中随波逐流, 从来没有让自己防空好好想一想. 所以有的时候我是喜欢去一个陌生的地方旅行的: 人在陌生的环境下就会不自觉的分更多的精力给自己的内心. </p><p>庆幸的是我一直都还保留着审视自己的意识. 这个月被一些纷乱的念头烦扰, 趁机优化了一下自己的日程流和知识流. 之前日程基本上都是规划, 但并没有复盘看执行的如何, 造成的后果就是中间被各中琐碎又占用时间的小事浪费了. 回过头来, 会讶异自己到底干了什么? 所以不但生活要有规划, 固定好自己的routine, 还要有复盘. 保持一个进化的思维. 对于知识流来说, 我之前只是一个仓鼠, 收集了知识不去整理, 相当于完全没有吸收和内化. 输入的源头也乱七八糟, 有微信微博, 有小红书, 有看到的视频等等. 后来借助flomo和 cubox做了下整理, 脑袋清晰了很多, 但是还是需要时间去整理和回顾知识. 之前看到阮一峰的博客里写了一段话, 深以为然:</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">我们可以做些什么，为自己的生活创造出空间和层次感？</div><div class="line">我的想法是，可以去一些没有去过的地方，做一些没有做过的事情，读一些以前不读的书，接触一些&quot;同温层&quot;之外的朋友。这样就相当于在生活中搭建出各种奇怪的空间，活得可以更有意思一些，遇到更多的可能。</div></pre></td></tr></table></figure><p>总之就是别让自己躺在温水里太久, 要有陌生的刺激, 保持清醒, 保持思考.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;或许我们都是富裕了的脱口秀演员, 有了大把的时间, 却失去了思考.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不要等待, 要去创造</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/12/04/%E4%B8%8D%E8%A6%81%E7%AD%89%E5%BE%85,%20%E8%A6%81%E5%8E%BB%E5%88%9B%E9%80%A0/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/12/04/不要等待, 要去创造/</id>
    <published>2022-12-04T07:10:51.000Z</published>
    <updated>2022-12-04T08:41:19.983Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>科研是如此, 人生也是如此.</p><a id="more"></a><p>11月的主题是忙碌. 刚开始以为Sensys去不了, 就一直在准备组会的文章. 结果最后一天早上收到领馆的电话, 于是一切都神奇般地赶上了末班车: 最后一天拿到签证, 最后一天买机票, 最后一天出发. 三年没有出国坐越洋航班了, 还是有一些兴奋的, 但是之前的很多tips都已经忘得差不多了. </p><p>在波士顿呆了一个星期, 高纬度清澈的天空和低射阳光确实让人心旷神怡. 人口密度很低, 校园里看起来很精密, 并没有中国大学里乌泱乌泱全是人. 这次算是我第一次作为注册作者去开会吧, 胸前挂了一个小牌牌. 由此也认识了很多人, 见到了很多之前只在论文上才能看到的作者. 不得不说, 优秀的人太多太多, 越往上走就越来越要承认自己的平凡. 美国老弱病残已经被带走了一大波了, 现在很多人也都不戴口罩了, 所以这次我们到了会场看到他们不带我们也就不戴了. 可惜病毒并不会因为人的意志而改变, 本来以为大家都没事, 结果开会最后一天很多同学纷纷报告自己阳了, 师姐也不能幸免. 好在我的抗体还可以, 虽然有半天短暂的抗体反应不太舒服, 但最后也没有被感染.</p><p>逛了下MIT和哈弗, 都是令人向往的学校. 感觉在美国美中不足的就是吃, 对于中国胃来说吃的真的太难了. 刚开始大家还觉得可以, 后面几天发现美国的食物要么是汉堡要么是牛排, 而且都贼拉贵. 后面一股脑都跑唐人街去了. 我发现我每次去美国都要有特别的遭遇, 之前是有一个福建的阿姨在机场没人管, 这次因为师姐拖拉导致没有登记, 在机场等了8个小时才抓到一个好心的staff帮忙解决.</p><p>回来后的第一件是就是准备答辩, 赶紧做slides, 一遍遍地练习. 后来讲的还算中规中矩吧, 但是在defend的时候做的不太好. 这也是以后要好好加强的部分. 就这样不知不觉三年过去, 我就已经变成Doctor了. 虽然自己内心还是虚得很. 很多人过来问以后的打算, 可是我又能有什么打算呢? 现在属于就是一个毕业即失业的状况. 如果以后想在香港呆下去, 还是要出国好好镀金一下. </p><p>答辩完后续有很多事情忙, 日记积攒了大半个月, 要一篇一篇补; 后续的thesis还要定稿; 报销的事情也要argue, 因为在波士顿多呆的那一晚不知道怎么多扣了200刀; 老板给了两篇paper审. 忙忙碌碌中这个月就又过完了. 好像每天都过得很快, 每周也过得很快. 时间总是不太够用. 在美国回来后的那一周感觉自己的状态无敌良好: 每天早上比闹钟起得早, 睡眠质量也好, 一杯咖啡下去可以工作一整天, 然后晚上困的马上可以睡着. 反倒是回来两周之后, 特别是答辩完之后, 又回到有一些浑浑噩噩的状态了. 这一段时间看到内地因为疫情防控的原因造成了很激烈的冲突, 大学生又开始走上街头了. 现在明显的感觉到舆论的转向, 内地要开始逐渐放松管控等级了. 可以预见的是又要经历一段艰难的时期了. 有时候我挺想断掉社交网络的, 很多人的戾气会影响到我的心情. 不过多了解一些就对这个世界的看法更真实一些. 希望两地可以尽快回复正常地往来吧. 上个月去大东山下山走了两千多台阶, 膝盖疼了一个月了还没好. 真的是一个大教训, 以后可不敢再浪了. 现在天朗气清, 正是hiking的好时候, 希望膝盖可以快快恢复吧.</p><p>今天上半年确实运气不佳, 整个人的气压都很低. 11月开始有了好转的迹象: 签证最后一天拿到; 开会时收到TMC accept with no further changes; 前天自己的INFOCOM也直接被accept了. 希望这个好运可以持续下去: 帮我顺利拿到MIT的offer吧. 当然, 一个人的成功, 不仅要靠自身的努力, 也要考虑历史的进程. </p><p>在波士顿的时候winston对我说每一个选择都有独特的获得, 当时我好像没有太想到选择了香港我得到了什么, 现在想来大概就是加入了这个family tree, 然后对于香港有了更深刻的认识吧, 知道了自己以后要做什么. 所以既然决定了坚持往前走吧. 两个师姐都拿到了不错的教职, 压力就自然得来到了我身上了. 之前看到一句话, 是说” 不知道自己热衷什么的人，都努力得不够。他们只是坐在那里，等待事业的灵感来袭。他们不应该等待，应该去创造，然后就会知道自己的激情在哪里”. 我觉得对于我也是这样. 科研是如此, 要自己主动去学去看, 不可以等着灵感过来. 人生也是如此, 不可以凭空去想自己到底喜欢以后什么样的生活, 而是应该多去尝试, 起码可以知道自己不喜欢什么样的生活. 现在又到了人生的十字路口了, 希望自己可以不要等待, 要去创造, 去找到自己的兴趣和方向.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;科研是如此, 人生也是如此.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生和人类</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/10/29/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%92%8C%E4%BA%BA%E7%B1%BB/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/10/29/人生和人类/</id>
    <published>2022-10-29T13:34:49.000Z</published>
    <updated>2022-10-29T14:15:19.689Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>秋天就猝不及防地来了.</p><a id="more"></a><p>仿佛换季总是在一瞬间, 一场雨, 一次台风, 引起一次降温, 就会明确让你感知到秋天到了. 虽然现在很多人包括我还在倔强地穿着短袖,  但是早上走进办公室的空调, 晚上下班走出办公室的凉风, 不断地在重复着这一个事实. 时间是人世间唯一公平的东西, 它总是想审判一样如期而至. 我大抵是最爱这个季节的, 不需要穿的太多, 睡觉随便盖不盖都行, 阳光不再炙烤, 早上的风温热中带着清冽, 人世间到处充满着活力. 可惜这个光景是转瞬即逝的, 不知不觉中身上包裹得衣服就变得越来越多, 世间的凛冬将至.</p><p>其实一切都发生在这个十月. 国庆的时候还是夏天, 组里还是按惯例去了长洲岛. 但是到了下旬就会有不期而遇的台风, 以致于上周去浮潜下水都瞬间浑身冰凉. 这个月要做的事情很多, 但是回过头却都觉得零碎而且没有成就感. 基本上这个月都在写paper, 一个月只完成了technical的部分. 不过因为这个项目对信号有了深入一些的理解, 还是要多多感谢师弟们的帮助–不得不说师弟们真的太给力了. 不过这也真的暴露出了自己的基础薄弱. 这段时间有空真的要好好加强一下. 审了俩mobiquitous和一个INFOCOM, 基本上都要花个半天一天的. SenSys出结果, 不幸折戟, 但是看到同一个大group中了好多篇. 本来想答辩之前再用一下学校的grant去开个会, 就投了一个poster. 结果出结果很晚, 主办方给support letter也很晚, 17号才去办签证. 果不其然地被check, 大概率是赶不上了. 真不知道主办方怎么想的, 完全没有考虑中国人的情况啊. </p><p>本来计划好一起去开会, 这样看来只能祈求他们可以看到我的紧急情况早点出签了. 前几天mobicom召开, 很多同学去了趟澳洲回来就阳了. 不过看这个情况, 早晚都是要阳, 出去开会之前阳了倒也放下心了. 好巧不巧, 这个月师姐和老板接连中招, 组内的感染比例已经4/7了. 现在内地疫情也严重起来, 很多城市都直接封城了. 网络上到处都是压抑的气氛, 看得人心情很不好. 和朋友说起, 我也没有什么好的办法, 就算放开也不知道能不能比现在好. 但是基层管理确实是一个很大的问题. 但是处境毕竟是比较得来的,所以大家都在看着别人如何, 而我们如何; 两年前也是如此. 我是一个共情能力不太好的人, 所以也只能说大家保持乐观, 疫情总是会过去. 前几天召开了二十大, 内网和外网的讨论都很多. 疫情和社会大家都有很多的想法, 仿佛每个人都能指点一二. 我倒是没有什么”众人皆醉我独醒”的感觉, 很多事情需要思考, 只是希望我们的国家可以度过”惊涛骇浪”.</p><p>今天看到阮一峰的周刊, 里面说科学家季承为他的父亲季羡林的书写序, 有一个小短篇叫《也谈人生》, 里面提到人生的意义和人类的意义. 人生是有意义的，而人类则是没有意义的。人类作为一个物种是没有意义的, 但是作为人类的一员, 人生的意义就是为人类工作, 服务, 使人类这个物种得以延续. 最低限度上，只要正常的劳动和工作，你的人生就有意义了。有时候总是感觉世界很虚无, 对抗虚无的方法就是保持工作, 做对社会有益的事, 在没有意义的人类世界里找到一点人生的意义. 看到一个网友说的, 做有意义的事就是好好活着，好好活着就是做有意义的事。</p><p>所以, 无论目前的境遇如何, 过好现在的生活, 找到热爱的事业, 或许这段时间更能让我们明白我们拥有什么, 失去什么, 以及对自己来说, 什么才是最有意义的.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;秋天就猝不及防地来了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>改变</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/10/01/%E6%94%B9%E5%8F%98/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/10/01/改变/</id>
    <published>2022-10-01T08:08:05.000Z</published>
    <updated>2022-10-01T11:07:07.475Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月的关键词是改变.</p><a id="more"></a><p>或许是真的到了暗流涌动的年代, 一切都在发生着改变. 网络, 经济, 生活方式, 都已经不知不觉中换了一种模样. 世界也不断发生着各种见证历史的时刻: 安倍晋三被刺, 伊丽莎白去世, 俄罗斯宣布乌克兰四国加入俄罗斯, 并且声称不放弃使用核武器. 在这个风云变幻的世界, 我们每个人的生活是这个洪流中的一部分, 有时候又显得与平常没什么区别. 香港的疫情在月初达到了高峰, 一度突破一万人, 但是情况好转得比大家预想得都快, 没过几天就腰斩式下跌, 政府直接宣布取消了大部分出入境得隔离措施. 生活就是这样轰轰烈烈地往前走, 有些事情就真得变成了记忆. 每天总是有人逝去, 变成了这个时间洪流滚滚向前的代价–生活总是要恢复正常, 每个国家和地区, 甚至连我们每一个人的代价都不一样.</p><p>大家在这样的环境中时间久了就也觉得没什么大不了了–反正早晚都会中招. 中秋节的时候大伙去石澳海滩野餐赏月, 我还尝试了第一次在海里游泳, 和在泳池比起来确实难不少. 前阵子还去桥咀浮潜了一回, 再次证明我的游泳能力目前确实不太行. 这个月的状态只能说一般, 包括生活状态和科研状态.</p><p>科研上最近经常会有”我到底适不适合做科研”的灵魂发问. 做了一个新项目, 难度要比之前的大很多, 忽然觉得有点吃力和无助. 前期需要做一个安卓app来验证自己的想法, 但是我的技能树上并没有这一环, 只能拜托师弟帮忙. 不得不说985的能力确实比我高出一大截, 来之能战, 而且每天我下班时他们都还没下班, 我上班时他们已经来好久了. 还有就是觉得自己的基础知识很欠缺, 并没有一个完整的体系. 虽然马上就要毕业了, 但是觉得离一个独立的researcher还是差得好远, 在如何formulate problem和研究哲学上不太能动脑子. 不过也有很大一部分原因是自己害怕思考, 不会主动思考, 还有相当严重的拖延症. 不知怎么回事自己在做研究的时候效率极其低下, 感觉每天的有效工作时间也就四五个小时. 每天早上醒来都是极其得困, 完全没有干劲. 或许这是ITSJ的缺点, 对于一些明确目标的事情比如审INFOCOM, 我都动力无限并且可以按规划完成, 但是对于这种独立探索未知的时候总是感觉无从下手. 反倒是最近锻炼上一直在坚持, 每周都有健身, 打球, 游泳. 前几天参加了一个学校的健身咨询, 教练说我的问题就在于没怎么练腿, 男人怎么可以不练腿呢? 好像很有道理. 加强了腿部训练之后发现自己全身的肌肉好像都会明显一点. </p><p>生活的work life balance也做得不太好, 有很多事情想做但是不会利用空余的时间见缝插针, 反倒浪费了很多时间. 这个月策划了一个小红书, 发现反响极其强烈, 目前已经有了一千多个收藏了, 在里面夹带了私货让我的云盘不断扩容, 或许我所有科研生涯的paper都不愁没有地方放了. 这个也是鼓励到我的一个事情, 有时候转换一下身份去经营另外一个事情也会得到很好的反馈, 把自己的思路去刷新一下. 最怕自己一直困在自己要做的工作上, 因为工作是永远做不完的, 这样就错过了很多自主提升自己的机会, 可以是读一本书, 钻研一个技术, 写一点代码去做自己喜欢的project, 又或者是学一门新技能. 总之要让自己跳脱出来让大脑有新事物和新体会的刺激. 我也打算以后周末换一个环境, 花一个下午在图书馆一个人好好看看书, 思考一些事情, 暂时断掉一些社交网络, 给自己一个安静的大脑, 不要太浮躁了.</p><p>上个月底我的normal study period正式终止, 老板给我了一个part-time RA的工作暂时撑着. 和师姐合作的Sensys没有中, 上个月投出去的TMC也没有回音, 生活没有任何可以让人振奋的事, 慢慢就消磨了意志, 甚至于早上起来一个小时候还在墨迹没有上学. 答辩或许安排在下一个月, 中间还有很多事情要做. 又到了未来生活的抉择时刻, 昨天还梦见自己被MIT拒绝了博后的申请. 好事多磨吧. 这个月的关键词是改变, 希望自己可以改变一下心态, 做一个沉得住气的学习者, 研究者, 实践者和创造者.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个月的关键词是改变.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如琢如磨</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/09/11/%E5%A6%82%E7%90%A2%E5%A6%82%E7%A3%A8/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/09/11/如琢如磨/</id>
    <published>2022-09-11T06:04:28.000Z</published>
    <updated>2022-09-11T06:59:24.961Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久没有体会平常的校园是什么样子了.</p><a id="more"></a><p>8月, 理论上是在暑假, 但是我一直对这个感知并不大明显. 入学之后遇上暴乱, 教学陷入停滞; 20年之后新冠爆发, 全面转入线上. 21年疫情渐稳, 但是教学还是mixed mode, 所以大多数人(特别是master学生)都选择不来; 22年第五波疫情又大爆发, 整个校园活动大部分都又转到线上, 仅维持基本的功能. 所以说, 在香港求学这些年间, 几乎没有体验过真正的校园生活, 大部分时间校园都是淅淅沥沥的Ph.D.们, 对于疫情风雨无阻地来lab上班; 每到饭点都可以随意去吃饭, 食堂里的菜单似乎敷衍地提供着寥寥地选择; 因为Ph.D. 内地生太多, 运动场的阿姨们都直接开始说普通话了. </p><p>人总是要经历过惨痛之后才能大大提升容忍度. 3月份最严重的时候日增7万, 全港约有300万感染, 最后恢复到每日不到100人, 社交限制措施大幅度放款, 取消熔断机制, 入境隔离也变成了酒店集中隔离3天. 学校也宣布新学期开始全部转为线下授课. 8月底随着新学期的开学, 热闹的程度让我无法适应: 校园里熙熙攘攘全是年轻的学生, 楼道里下课上课的学生等电梯排成了长队, 只能被迫走楼梯; 餐厅一到下课点点餐队伍排到了外面, 拿到饭后根本找不到坐的地方, 也让我们的就餐时间再次提前. 健身房也到处是人, 想要用到需要的器械全靠缘分. 后果也是立竿见影的, 校园里每天的新增一度达到每天100人. 系里的学生包括GO很多人中招. 现在全港每日又超过一万新增, 不过大家都也已经不再关注这些事情了. 港府的思路就是保证医疗资源不奔溃的情况下尽最大限度放开. 可以说, 现在最限制疫情政策的就是医疗资源, 这么想来内地也是这个道理. 开弓没有回头箭, 到底要如何平衡确实是一个棘手的问题.</p><p>新学期开学, 前伍因为没有申请上回内地了, 同一天新的师弟也到学校了. 一个99年, 一个00年. 不得不感慨自己真的老了. 说来也搞笑, 在学校这三年竟然没有一个师弟师妹, 自己单打独斗确实有点麻烦. 新的师弟们都很给力, 又努力能力又强, 不得不说985的水平确实要厉害很多. 新学期没有stipend了, 只好办了个part-time的RA来暂时过渡一下, 只是工资锐减一半, 要过几个月紧日子了. 但是就是在这样不理想的经济情况下我还是趁着学生优惠买了个iPad, 需求只有一个–在paper上做一些手写的标注. 之前的ipad air1购于8年前, 到现在依然坚挺, 或者可以甚至说比新的ipad air5还要耐用. 学生优惠送了个airpods, 出二手回血了700. 有了新ipad, 又更新了一下自己的文献管理逻辑, 发了个帖子在小红书上, 果然成了爆款, 几百人收藏和点赞, 我的粉丝也变成了一百多. 小红书成为爆款的概率很大, 确实可以好好策划和运营一下,看能不能做一个副业. </p><p>这个月没有什么突破性的进展. 做实验一直不大顺利, 给SAO申请学校的泳池也没有了回音. TMC收到了一个major, 又改了一轮. 收到了一篇TMC的审稿, 写了很多comments, 希望可以积攒好运, 让我在毕业前多一篇trans. 毕业论文被GO一直耽搁没有回音, 不知道什么时候才能毕业. 博后的事情现在还没有足够的勇气去找, 希望这篇工作做完能够在年底前找到去处. 生活的状态也在慢慢恢复, 天气渐渐凉了下来, 可以出去hiking了. 所谓如切如磋, 如琢如磨, 生活就是在这样的状态中慢慢改变吧, 一切都会好起来的. 前几天看到了一个护士Paul Graham总结的病人的临终建议说的不错, 也和大家分享:</p><p>Don’t ignore your dreams. 不要给自己设限, 有一个想法就要去试一试.<br>Dont work too much. 高效工作, 但是不要把生活被工作填满.<br>Say what you think. 很多事情想到什么就说什么, 犹豫总是消耗不必要的时间和精力.<br>Cultivate friendships. 维持一个良好的友情, 人终究是群居动物, 很多感情需求看似不需要, 但是不能没有.<br>Be happy. 在条件允许的情况下, 多做让自己开心的事情.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;很久没有体会平常的校园是什么样子了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>相望</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/08/06/%E7%9B%B8%E6%9C%9B/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/08/06/相望/</id>
    <published>2022-08-06T08:23:12.000Z</published>
    <updated>2022-08-06T09:16:50.693Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>进入夏天.</p><a id="more"></a><p>一般来说, 进入七月也就进入了夏天, 学校也进入了Summer Term, 所以人少了很多, 基本上都是博士生. 之前晚上还可以不开空调睡觉, 经过连续几日的炙烤, 空调终于要开起来了.  夏天是个特别的时间, 感觉就应该躲进空调房自成一统, 懒懒地拒绝一切户外活动. 甚至在申请签证延期的时候香港政府特地注明, summer term的工作时间可以超出时长. 周杰伦发了新歌, 却再也没有当年那种一遍遍重复听的冲动了.</p><p>眼看着三年的博士期限就要到了, 答辩应该还要等等, 所以又要办一系列的延期手续, 仿佛生活又要进入一个新篇章. 续签新的房屋租约, 向香港政府申请签证延期, 向内地政府申请逗留签注, 申请新的part-time工作来support以后的生活费.  这个月终于提交了thesis, 比原先的计划推迟了一个月. 这样估计要等到十月份才能毕业了. 又要了生活的十字路口, 需要再一次做出抉择. 本来期待Ubicomp可以顺利接收, 这样论文达到基本要求就有点底气去找好博后了, 以至于出结果前几天都没怎么会好. 但是生活总是不能遂人意, 一个reject是如此的无情. 致远的录取结果也出来了, 刚好是最低的投档分, 但是同分的实在太多, 按语数外的成绩排名, 最后把他挤掉了, 被河工大录取了. 生活中的各种意外总是让我们有些手足无措. 最近家里也一直联系我让帮忙做他的思想工作, 为了未来再复读一年. 但是生活总是不知道预定的答案, 有多少选择都是两难, 又有多少人会为了当初选择后悔或者不后悔呢?</p><p>UbiComp被拒, 改一改投INFOCOM. 做了相当大的缩减, 又修改了模型能够提升一些性能. 后来师姐又给了一些建议, 真心觉得文章写的好坏真的是看能不能把自己”置身事外”, 从读者的角度去写. 但是作为最了解这个工作的人, 谁又能不受影响呢? 所以找一个co-author或者metor帮忙过一下Intro和基本的paper结构是很有必要的. 另一方面, 因为经过好几轮的修改, 后面的内容已经与intro大相径庭了, 还是要再次回顾一下去理顺这个逻辑. 就这样一直坚持改到了最后一刻, 系统崩溃了很久, 后来组委会又额外开放了24h, 终于提交了一个目前为止最完美的一版.</p><p>本来觉得UbiComp问题不大, 所以也在准备新的课题, 做了一些初步的实验觉得有戏, 就感觉优点过于激动了. 甚至还想用大半个月赶出一篇先交了. 后来老板泼了冷水, 让我断了这个念想, 踏实地把这个系统给做出来. 这个月还干了其他事, 审了两篇SenSys, 一篇WCMC, 还要审一篇TMC. 总感觉自己对于时间的利用不太行, 效率上一直很低. 昨天看李连江老师的书, 里面说在学术界生存最重要的就是学会对时间管理. 如果不知道自己在一天中什么时候效率最高, 那么就是没有对时间进行有效管理. 这么想来自己确实还差很多.</p><p>不知道是因为天气还是别的, 最近每天醒来都很累, 没有那种清爽的感觉了. 也可能是最近熬夜过多. 运动量也逐渐小了, 很多次的健身都被事情占了而没有去, 而小泳池又装修了, 很久没有再去游泳. 代价就是很快体重就上升了, 现在已经143斤了. 相对于新冠的时候多了8斤了. 天气特别的热, 也没有再进行什么户外运动, 唯一一次是一个月前约了去慈山寺, 但是真的把人热的喘不出气. 还是考虑一下水上运动吧.</p><p>前几天看到深大新校长在毕业典礼上的讲话, 对现在的社会状况的描述很到位:”我们正面临着世界百年未有之大变局, 面临着新冠疫情和经济下行的交织的压力, 面临着某些国家逆全球化操作构筑的技术贸易壁垒与零和博弈引起的日趋复杂的地缘安全局势.” 很多大事小事都在陆续发生, 日本首相被枪击, 佩罗西访台, 大陆在台岛周围进行前所未有的军事演练. 还是希望地球上的人们可以和谐共处, 做真正的”人类命运共同体”. 少一些利益和傲慢吧.</p><p>昨天去听了一个校庆85周年的中乐会, 中间有一个曲叫『相望』, 融合了台湾的『绿岛小夜曲』和厦门的『鼓浪屿之波』. 两首乐曲的旋律互相缠绕, 二胡和大提琴的声音也在交织中相得益彰. 这不就是我们所追求的美好吗? 但愿两岸人民相向而行, 以民族大义和历史功过为先, 不只停留在一直”相望”, 而要为了中华民族携手而行.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;进入夏天.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Way Not Taken</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/07/02/The%20Way%20Not%20Taken/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/07/02/The Way Not Taken/</id>
    <published>2022-07-02T11:23:17.000Z</published>
    <updated>2022-07-03T03:30:59.265Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>东方之珠浪漫依然, 活力之都更胜往昔.</p><a id="more"></a><p>今年七一是香港回归二十五周年, 也是香港第六届行政长官就职仪式. 本以为疫情这么严重, 习总不会来香港, 没想到最后还是亲自来了, 看来还是确实比较重视的. 说来也巧, 这几天台风来袭, 一直都有雨, 1号上午却还晴了一阵, 所有仪式都顺利进行了.  今年的庆祝氛围比之前浓了一些, 感觉国安法出来之前七一在香港几乎看不到什么痕迹. 不得不说人和社会真是一个奇怪的个体和群体.</p><p>这个月一开始就继续准备TMC还有自己组会的presentation. 这次算是比较游刃有余, 所以讲的还比较从容. 结束之后很兴奋, 恰逢端午节, 几个人去北角吃了一顿地道的重庆火锅. TMC的修改持续了很久, 回复了50个comments, 每天其实也就只能推进1到2个, 又用了两周才搞定, 算起来已经花了一个多月了. proofreading就用了一周, 发现自己之前写的真的很拉跨. 文章还是要多改几遍才可以. 改完之后写response就简单了一些, 很多内容可以直接从文章中copy, 20多页的response用了一个周末就写完了. 结束之后就又马不停蹄改thesis, 之前写了一版, 和老师一聊感觉确实有点问题, 还是要把故事好好改一改. 本来打算一周搞定, 结果又花了两周, 不过好在终于想出了一个合适的title来. 写致谢的时候真的感觉到了读书的艰辛, 23年终于能踮脚摸到博士学位了. 最后终于搞定, 但是提交之前还有很多流程要走. Thesis写完后顺便花了几天参加3MT比赛, 3分钟介绍一下自己的thesis内容. 可惜什么奖也没得到, 最后给了俩老外, 很多人都成了陪跑. 不过好在也学了一些剪辑的知识. 搞完thesis又要准备INFOCOM, 感觉任务一项一项都在马不停蹄地往前赶, 丝毫没有停歇的样子. 本来想到了一个idea, 做了下survey之后发现Speaker Identification是个大坑, 和老板聊完之后感觉又没有什么希望了, 最近一直在为想不出一个短平快的idea emo. 做研究总是这样周期性有成就感, 又周期性地痛苦. 真的想用这段时间好好努力做出一篇paper来.</p><p>这段时间性格测试很火, 试了一下我是一个ISTJ型, 看了描述也大致符合, 我是一个没有计划就推进不了工作的人. 但是实际生活总是会和计划不一致, 不过大多都是超出计划. Ahead of schedule好像很少会发生. 知道计划赶不上变化, 但是规划的弹性时间还是不太够. 效率固然是一方面, 但是最近反思了一下自己的工作流, 发现有很多时间都浪费在重复上了. 很久之前的代码, 捡起来要费老大劲; 很久之前的project, 没有说明也要在花很多时间去回忆. 最近也在摸索自己的Best Practice来作为Standard Operating Procedure. 重构了一些代码, 整理了很多工程文件. 希望可以慢慢改进自己的工作哲学.</p><p>致远参加了高考, 放榜前梦见他靠了600分, 醒来发现才540多. 后来想想600也没有什么学校可以上, 就释然了. 这种分数也没有什么好纠结的了, 填志愿反倒很好抉择. 河南考生今年120万, 再创新高, 继续稳列全国第一, 对应地, 各项录取率全部垫底. 好在前面的路有人指导, 可以有针对性地准备和努力.</p><p>这个月几乎一直都在下雨, 就上周晴了几天. 我还是热爱晴天的, 更热爱炽热的夕阳. 天热了也没法出去hiking了, 每周都还是依旧躲在这个小格子里干点杂七杂八的事. 这个月先是听闻之前一个办公室的学长因为要开颅化验脑子里的肿瘤不慎出血去世, 年仅31岁. 还没过几天, 就传出CV的大佬孙剑也猝死了. 真的是造化弄人. 想来其实很多人都没有锻炼的意识, 整天就使劲在办公室里卷, 不锻炼不早睡. 我最近倒是可以早睡早起了, 而且早上想睡都睡不久. 但是因为吃饭没有节制, 很快就发胖了. 可怕的是我发胖先胖脸, 很多人一眼就看出来我胖了. 唉, 看来还是要注意戒掉汽水和少吃米饭才可以了.</p><p>博士生涯暂时算告一段落, 马上要进入后博士生活. 科研依旧要做, 而且还要想想如何面对生活的这个十字路口. 实话实说, 我还是迷茫的; 但是我想还是要努力争取, 不要给自己设限; 坚持精进, 又广又专; 厚点脸皮, 不放过任何可能的机会. </p><p>Two roads diverged in a wood, and I—<br>I took the one less traveled by,<br>And that has made all the difference.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;东方之珠浪漫依然, 活力之都更胜往昔.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>复刻回忆</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/06/12/%E5%A4%8D%E5%88%BB%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/06/12/复刻回忆/</id>
    <published>2022-06-12T03:05:07.000Z</published>
    <updated>2022-06-12T03:37:41.163Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>后来的我, 一切随意.</p><a id="more"></a><p>进入五月, 香港再次宣布放开疫情管制, 所有人都可以入境香港, 只需要7天时间. 突然之间无数留学生开始从香港转机回内地, 而且还可以和入境处申请多呆一个月时间, 结果留学生不用担心熔断, 机票也便宜, 香港也乐于看到航空复苏, 留学生的消费能力也能刺激经济. 可惜没想到哭了我们本地香港学生, 本来回内地的名额已经不需要再抢, 现在又变得非常紧急. 社交措施也基本上放开了, 人数没有过多的限制, 算是恢复了平常的水平吧. 所以进一步说, 和内地通关更无望了. 以前政府一直咬牙不承认, 现在林郑在任期的最后终于松口, 说短期内没有办法实现了. 就算李家超再怎么去承诺上任后会通关, 大家看来都是笑话了. 只能看能不能先通外关了. 不过还没通外关, 病例就从每日300上升到了500了. 不过组里也慢慢恢复堂食了, 就暂且在本地自娱自乐吧.</p><p>说到本地自娱自乐, 虽然香港有好山好水, 但总是有种封闭在小岛上的感觉, 缺了些荡气回肠的情怀. 在这种情况下待久了人真的性格或真的会变. 这个月周末我都组织爬爬山, 但是响应者寥寥. 很多之前玩得很好的同学在今年甚至都没有再见过, 或许以后很难见了. 到了这个年纪, 大多都是自己过自己的生活; 所以现在看到别人的小团体真的觉得很幸福. 这个月有很多假期, 佛诞, 劳动节, 每个假期都很懂事, 排在周一一连放三天. 每个假期我基本上都在办公室; 说实话我也没有去的地方, 也没什么其他事. 月底结束了一段感情, 算是面对真实的自己吧, 我宁愿一个人过也不想总是抱有期待. </p><p>这周感觉时间过得特别快, 对应地, 自己的进度就变得特别慢. 一直在改TMC, 大概有50条comments, 很多时候一天也就只能处理一两条. 从月初就开始改, 改到月末也没有改完. 当然期间又掺杂了很多事. INFOCOM要开会, 2点钟pre整个房间连作者只有10个人不到. UbiComp的ddl到了, 自己又proofread了一遍, 发现自己之前写的真是垃圾. 光改了一遍paper都花了一周. 下周我要做pre, 还要看篇mobicom, 一点点把paper理解透, 还要做slides, rehearsal. 在修改TMC的时候看着整整一年前的代码, 真的想问那个时候的自己写的什么玩意, 再重新捡起都要花费挺长的时间. 所以我最近成为了Stand of Operation和Best Practice的拥趸, 尽量在写代码. 命令, 文件组织方面做到标准化, 多写注释和readme, 对于重新捡起来的时候要方便很多. 但是摸索SOP的过程也很麻烦, 要参考别人的方案, 融入自己的实践. 包括写论文的时候也是, 很多命令不兼容, 命名不规范, 在合成一篇thesis的时候多了很多麻烦. </p><p>TMC基本上相当于重写了, 加入了大量的内容, 不知道这次会再给什么comments. 在写代码的时候遇到很多问题, 有时候很多逻辑上的BUG真的让人抓狂, 有时候真的感觉编程也是艺术, 在复杂的问题面前如何巧妙地用计算机的思路去解决, 在debug的时候如何正确的设置测试案例去快速定位问题, 观测什么变量来发现问题, 都是要长久积累的经验. 因为TMC的事情, thesis也没改, 所以一直没有提交, 不知道又要几月才能答辩了.</p><p>最近一直都在试图理清和优化自己的生活, 把生活中和脑子中繁琐的事情整理和清除出去, 不断优化自己的技能和知识体系, 慢慢体会生活中友情, 亲情, 爱情的含义. 很多时候不需要强求别人, 大家都是缘分一场; 对于爱自己的人要好好珍惜, 毕竟本来谁都不欠谁, 宝贵的感情真的是纷乱生活中的最治愈的事.</p><p>希望复刻的回忆像封挂号信, 多远都能找到你.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;后来的我, 一切随意.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>土豆悖论</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/05/02/%E5%9C%9F%E8%B1%86%E6%82%96%E8%AE%BA/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/05/02/土豆悖论/</id>
    <published>2022-05-02T03:23:15.000Z</published>
    <updated>2022-05-02T03:56:07.609Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很快就进入夏天了.</p><a id="more"></a><p>4月初有无比的好天气, 万里无云, 天朗气清, 而且阳光也是和煦的, 照在身上不觉得热. 喊着大家去了趟鹤咀, 又探小路去看了一下鹤咀炮台和热情的夕阳. 在办公室一直坐着, 因为疫情的问题一般也都是打包了外卖在工位上吃, 几乎一直都没怎么动, 一日一日过去, 等周末总想出去走一走. 这个月假期很多, 复活节四天, 清明节三天, 月底再来三天五一. 确实很有诚意了. 但是生活很多时候难有同行者, 于是整个复活节假期都在办公室工作, 加加班用一周的时间把毕业论文写完了. </p><p>最近有很多paper work, ubicomp改完还要过一遍, TMC要resubmission理了一下思路重写了一遍introduction, 也加了很多细节. 看了一些别人的survey, 读了一些paper, 发现写作真的是一个要用心感悟多多联系的活, 很多时候都像在茶壶里面煮饺子似的. </p><p>杂事多了生活就很快, 每天到办公室还没怎么工作就到了晚上, 一天其实也没有干什么事, 很快就到了周末, 这样循环三四次一个月也就过去了. 前天师姐还和我聊起如何提高效率, 好像每次画个图一天就过去了. 上次去hiking和潘莉聊, 她说在美国的时候一般大家也都是下午四五点就下班了, 什么事在上班期间高效率赶完. 但是关键就是如何去提高效率呢? </p><p>新冠康复之后精力一直都不太行, 每天10点多下班整个人就已经木了, 只想洗洗睡了. 不知道到底是不是后遗症的问题. 月底的时候香港疫情平稳, 健身房又开了. 好久没有运动, 做了一次胸推胸疼了两周才好一些. 好在最近有朋友回港, 也能组织一些想去的地方hiking了. 新冠后达到历史最瘦, 但是这些日子自己没有怎么克制, 奶茶, 咖啡什么都喝, 光披萨都已经吃了六七种口味了. 今天早上称了一下又奔140去了. </p><p>上海疫情愈发魔幻, 很多奇葩事件轮番上演, 微博风气也是看了让人抑郁. 刚好姐姐被封在校, 前一阵每天都要花好长时间来帮她疏导情绪, 弄得我自己的情绪也不太好. 这段疫情真的让我思考了很多事情, 关于政治, 治理, 科学, 媒体, 大众心理, 仿佛理性是一个最稀缺的东西, 大家都喜欢非此即彼, 抱怨发泄永远是第一选择, 互相踩拉永远不停. 愈发感到不管是哪一个方面, 整个社会都是严重的不平衡不充分, 很多事情放在这个背景下就真的难以定论. 因为一个从上海回老家的病例, 一周时间就把全县十个乡都感染了, 病例在严格管控下还一直不断, 说实话确实有点提心吊胆. 再相比上海各种情况, 真的让人感觉社会是很多不同次元的叠加, 如何去有效治理确实是一个难题. 好在老家疫情已经清零并且重新开放, 上海的疫情也逐步回落了.</p><p>下个月的任务依旧艰巨. 前几天和老板聊了一次, 老板让我自己把握毕业的进度, 所以还是要赶快把TMC改好, 把毕业论文确定下来尽快提交才好. 时间很快, 又要到了人生路口了. 每天在不断地重复中有点慌乱. 昨天看到一个关于土豆的悖论, 说土豆1水99, 土豆含水率99%, 如果要把含水率降低到98%, 需要减少50的水才可以. 有时候觉得自己的工作整体上没有太多进展, 只是1%的差距, 但是你已经完成了一半的工作啦. 提高效率, 早睡早起, work-life balance, 需要我们把这三个原则make it routine.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;很快就进入夏天了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>感染新冠了</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/04/03/%E6%84%9F%E6%9F%93%E6%96%B0%E5%86%A0%E4%BA%86/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/04/03/感染新冠了/</id>
    <published>2022-04-03T06:56:03.000Z</published>
    <updated>2022-04-03T07:57:16.705Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我觉得这个标题可以概括这个月的大事. </p><a id="more"></a><p>进入三月, 香港的疫情急转直下. 当然, 这个直下不是下降了, 是恶化了. 3号的时候直接日增7万多. 确实很吓人. 学校也每天会公布新增感染, 从最开始一个, 到后面每天四十多个. 刚开始每日突破1000的时候大家都很震惊, 但是1000到10000只用了一周, 以至于后面20000, 30000到70000都已经没有感觉了, 变成了一个纯粹的数字. 虽然政府已经退了严厉的防疫措施, 但是没有封城, 该上班还是要上班. 学校也要求全面网课, 很多同学都已经不来办公室了. 但是学校中午吃饭的人还是很多, 大部分是地盘工人和PhD们. 所以说相对于毕业压力, 感染新冠的危害还是小一些. 我家里没有网络, 但是我工作需要办公室的工作站, 而且家里那个环境的确不是学习的地方, 所以我每天还坚持来办公室工作. 偶尔出门买个饭或者去超市补给一下.</p><p>超市因为疫情关系关停了很多分店, 而且一度把关门时间提前到了7点, 7点后大街空空荡荡, 有点国外的感觉了. 中央派了大批医护来港资源, 坊间穿出要封城, 大家疯狂抢购物资, 超市几乎都没什么库存了. 或许就是因为去超市了关系, 或者是楼里的下水道气溶胶, 再或者是学校里的门把手, 总之莫名其妙地我就被感染上了. 起初4号就觉得不太舒服, 有点咳嗽, 一度以为是感染了, 但是测了好几次都是阴性, 过了两天又好了. 后来到9号嗓子有点干, 10号直接有点流鼻涕了, 心想不好, 测了一下果然是阳性.</p><p>阳性就在家自己隔离. 因为之前因为看香港这个样子肯定是要靠自己了, 所以来港之前就带了血氧计, 来港之后又买了必理痛备着. 家里很小, 通风也不好, 没有做饭的条件, 就在淘宝买了几百块的速食背着以防万一还能有东西吃. 香港因为疫情严重, 很多货车司机都已经中招, 很多货走得很慢, 还有走海运的就更慢了. 一个快递可以走半个月. 说来也巧, 在我拿到快递的第二天我就阳了. 刚开始那三天真的很难受, 整个头像是被箍住, 不住地流鼻水. 睡也睡不着. 还好后面慢慢就好了起来, 在第七天的时候测试已经是阴性了. 在家的时候也不想做脑力工作, 就写写response的套话, 做了做PPT. 期间收到了很多人的关心, 真的很感动. 第八天也是阴性, 终于可以离开6平米的家了. 家里太小, 以至于我出来的时候走一会儿膝盖就酸了. 解封第一天我就回办公室了, 从来没有对我的大显示器和办公桌如此期待. 痊愈之后好像就有了buff, 出门也大胆一些了. 主动给家人汇报了情况, 不过看我已经没啥事了, 应该不会那么担心, 不然可能会把他们吓死, 毕竟这段时间学校里的确诊数都比整个深圳要高. 后来看到群里有人出免费的网络, 登记后他说要交地址证明, 给了一个政府文件又说要水电煤, argue了之后又说提交时间超出活动时间了. 再次argue过了10天答复我说可以特事特办, 所以有时候还是要大胆为了自己的利益有理有据的争取的.</p><p>这个月开始打算用一周把UbiComp改完, 但是这样中间又耽误了一下, 断断续续改了一个月才完成初稿. 每天一个人在办公室, 到点去食堂买饭回来边吃边看视频, 也很快乐. 这个月很多事情要做, 改UbiComp, 录制INFOCOM的视频, 四篇TOSN的审稿, 申请Conference Grant. 好在紧赶慢赶, 在月底之前基本上都搞定了. 本打算喘一口气, 但是休息是休息不了的, TMC的意见又回来了, 看comments都有几十条, 改下去或许也要一个多月. 好在没有固定的ddl, 可以从长计议; 但是想来毕业大限将至, 也要抓紧写毕业论文了. 人呢, 永远都停不下来的.</p><p>最近香港疫情已经跌倒了每日4000多例, 相比7万肯定已经好了很多, 但是相比去年每天200, 真的还算很严重的水平. 但是大家都感觉经历过最坏的情况, 对于现在这个数字已经很乐观了, 到了周末海滩上冲浪的人, 公园聚集的人很多, 完全没有人在意. 其实对于年轻人来说, 的确不算是什么大问题, 但是我就住在殡仪馆旁边, 这段时间以来附近花圈, 丧事, 棺材的生意确实好了不少; 伊丽莎白医院急诊室地上的裹尸袋也让人很震撼; 可惜每日200多的死亡对于其他600多万人来说, 确实没有什么声量. 因为香港疫情的倒灌, 深圳和上海一度也很严重, 深圳为此还半封城了一周. 所以当社交媒体上看到香港人周末冲浪的时候, 大家都表示不解. 的确, 这段时间真切感受到了人与人的悲喜并不相通, 不同观点的撕裂也很严重, 每个人都是为了说服对方但是并没有提到有什么可以解决的方法. 上海的疫情日趋吃紧, 而且上海的骚操作令大家大跌眼镜, 疫情的外溢导致我的老家小县城感染了上百例, 市长都亲自挂帅指挥了. 睡着人们耐压性降低和防疫疲劳, 对于新冠的管控在网上吵得不可开交. 但是可以明显得看出, 两方都很极端化, 谁也说不了谁, 很难有结合实际数据和内地具体的医疗情况做分析讨论的. 希望疫情过去, 每一方都能冷静下来仔细反思, 可惜人们这么长历史得到的教训就是学不会教训. </p><p>这段时间天气也飘忽不定, 在家隔离的时候一度27度, 睡觉都不用盖被子, 又突然转冷, 下起雨来, 又突然升温, 回南天整个世界全部都是水; 再降温10度, 让我又不得不拿出柜子里的厚外套, 今天天气又晴了, 晴空万里, 可惜也没有什么心情去行山或者去海边看夕阳. 疫情也是如此, 起起伏伏, 只希望尽快有雨过天晴的那天, 我喜欢晴天, 喜欢温暖, 美好, 和夕阳.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我觉得这个标题可以概括这个月的大事. &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>魔幻世界</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/03/05/%E9%AD%94%E5%B9%BB%E4%B8%96%E7%95%8C/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/03/05/魔幻世界/</id>
    <published>2022-03-05T08:09:20.000Z</published>
    <updated>2022-03-05T08:52:39.521Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>现时香港每日新增新冠维持在五万例左右.</p><a id="more"></a><p>除夕宝安爆出一例, 波及了广东7个市, 广西白色市甚至大规模爆发引起了封城. 上一篇月志里我说香港的疫情也到了历史最高点. 但是我怎么也没有聊到的是, 香港的疫情竟是如此的急转直下.</p><p>过年那几天一直在家呆着, 没有怎么出门. 天气一直都是阴雨, 在哪都有一种无所适从的感觉. 不过好在是省去了很多走亲戚的步骤. 初一去了哥哥干爸家里, 不得不说这算是那么多年去亲戚家唯一一次吃到好吃的饭了. 本来想在家多呆一会儿, 但是师姐直接初八就杀回去了, 真的是卷得让你不得不回. 安排了一下剩下的时间, 见了很多亲戚朋友, 老师同学, 每天都在路上. 和在大厂工作的师弟师妹们聊天, 了解了深圳中产阶级的情况, 仿佛买房也不是梦; 和大老板和小老板聊天, 了解下现在内地学术圈的形势, 也是收获颇丰. 在深圳的好处就是随时可以点外卖, 网购, 生活的便利让幸福指数大大提高. 当然一定要做的是喝奶茶! 这次回去喝了喜茶, 一点点, coco. 但是感觉都没有想想中的好喝了. 走之前又去东门买了两双鞋子. </p><p>但是令我没有想到的是, 我前脚刚逛了东门, 第二天就爆出了疫情. 现在香港疫情十分严重, 一些黑工就打算偷渡跑路了. 深圳首当其冲, 一时间各区未知源头的疫情遍地开花. 元宵节正在午睡, 本来还打算晚上去大姑家吃饭, 但是妈妈叫我起来说隔壁小区有疫情了, 正准备封存, 很多人大包小包的都在往外跑, 年前那一次封村真的把大家封怕了. 看这形势是够呛了, 马上起床用了半个小时把东西收拾好, 去小区门口等着老爸来接, 以免被封; 就在路上赶紧登记和回港易, 还好上次做的核酸还有效. </p><p>5点到深圳湾, 7点多已经到家了. 一个多月没见, 真的有一种熟悉而又陌生的感觉. 不过更多了一份自在和归属感. 说来也奇怪, 到了哪里都很快地适应了, 到了深圳感觉上次回来还不久; 回到香港又感觉这一个月是一个梦. 虽然香港疫情十分严重, 但好在平常人的生活还是没有两样. 回来的这一周, 收拾屋子, 准备防疫物资, 满香港跑着去强制检测. 正是香港最冷的时候, 气温降到6度, 连续下了十几天的雨. 好在最近气温回升, 一下又热的有点不太适应了. 不过热总比冷要好的. 南方就要有南方的觉悟嘛. </p><p>回来第二周约了很多朋友做实验; 大家都表示相对于毕业压力, 疫情也不算什么. 后来每天从8千突破1万; 从三万再到5万, 身边越来越多的人感染, 自己不断地成为密接, 大家就更佛了. 反正迟早都要感染, 那就听天由命吧. 不过对于21级的同学来或许真的很有压力, 每天都再讨论疫情的问题. 19级就十分平静, 群里偶尔都只是二手物品消息. 公立医疗的资源已经严重挤兑, 私立表示不接受确诊患者. 香港是个挺有意思的地方, 这次疫情的应对也看到了很多问题, 在两面为难之时习总一锤定音, 事态才有了一点点好转. 但是大家都知道, 清零对于香港真的不是容易的事情了, 不过香港大部分人也都接受; 只是苦了深圳的朋友了. 每天做核酸都快把喉咙捅出茧子了. </p><p>本来想只用一周来搞定UbiComp的revision, 后来真的是各种情况远远超出了我的估计. 第三周着手申请了conference grant, 处理数据, 还要不断地调整. 看来真的做完要等下周–或许下周也做不完. 很多同学选择work from home, 不过也又有很多人在学校继续奋战, 比如我. 我是不太能在家里那种环境工作的, 网络也不太好. 没想到22年的我还要用一个同轴电缆共享的200M网络. 繁忙的时候甚至可以降到5Mbps. 不过这段时间也是难得的日子, 老板不会太催, 自己专心搞revision, 毕业应该问题不大, 办公室没什么人, 周末还可以好好整理一下自己的生活. 据说预测数字月中每日新增可以达到18万, 真的是够魔幻, 以至于网友都在调侃说是阴性清零了. 更魔幻的是俄罗斯和乌克兰直接开干了, 网络上的舆论也很有意思, 不断刷新人们之前对世界的认知. TK前几天说, 自从19年之后, 每年都是过去10年最糟的一年, 但也是未来十年最好的一年.</p><p>愿我们在这个魔幻世界里, 找到可以自洽的小天地.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;现时香港每日新增新冠维持在五万例左右.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>过冬天</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/02/04/%E8%BF%87%E5%86%AC%E5%A4%A9/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/02/04/过冬天/</id>
    <published>2022-02-04T02:41:10.000Z</published>
    <updated>2022-02-04T09:19:30.701Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>整个一月几乎都在隔离酒店中度过, 可惜完全没有staycation的感觉.</p><a id="more"></a><p>1月开始一直都在准备TMC的投稿, 因为很多工程流程上的问题搞了很久才弄完. 结束之后任务算是告一段落. 然后就是忙着回家的事. 还好买票比较早, 现在港珠澳大桥的巴士和深圳的健康驿站都已经没有名额了. 网上一度把票价炒高了10倍. 最后一周给亲人朋友买点礼物, 整理了一下月志和年度总结, 时间还是比较赶的. 最后两天住了一下都会海逸, 都没来得及好好享受. 每天都还是忙到1点才能休息.</p><p>7号一早出发, 顺利进入珠海, 回到社会主义怀抱. 刚下大巴就感觉两地的防疫差异, 珠海口岸所有人都是防护服裹得严严实实, 拿着酒精到处消毒. 出境香港的时候所有工作人员就都只戴了一个口罩而已.折腾到下午6点才住近酒店. 而恰好就是在我出发的早上, 看到新闻说深圳出现了疫情. 本来不以为意, 后来没几天就说鹤围村发现了病例, 第二天一早直接把家里的小区给封了. 形势瞬间就变得不明朗了. 在隔离14天结束后, 社区打电话说社区解封就在这几日, 让我想想一起隔离的两万人还是不要回来了, 以防变数. 最后又在珠海隔离了7天. </p><p>这21天用师兄的话说足够任何一门技术从入门到精进了, 但是我什么也没有完成. 本来入住酒店感觉一切良好, 做点自己的事情, 每天三餐有人送, 还可以点外卖. 但是后来收到UbiComp的notification, 一个心中的问题迟迟不愿意面对, 但是还是要努力去攻克. 于是所有的计划都为论文让路. 在颓了一天后开始冲击, 从模型, 数据, 框架三个方面发起冲锋, 中间一度为了技术实现不了特别的沮丧, 但后来解决了技术问题发现还是不行.  基本上是21天没有任何进展, 这么挫败感真的让人绝望, 最后一天想着给老板做年前最后一个汇报, 也是语无伦次, 最后被老师说的汗流浃背用了一天心情才平复下来, 接受了我是个咸鱼的事实. 对应地, 本来说假期写一下毕业论文, 整理一下收藏的技术文章, 看看书, 都成了泡影. 隔离的日子感觉过得很快, 一天一睁眼玩会儿电脑就过去了. 酒店的饭菜刚开始感觉还行, 后来发现越来越难吃, 买了一瓶拌饭酱也很快吃完了. 每天因为没怎么活动, 饭也只吃了一点点.</p><p>在隔离期间中山, 珠海也出现了病例. 朋友们戏说我的名字就是疫情的所写, 所到之处就有疫情. 而且我刚刚离开香港, 香港的疫情就出现了大爆发. 好的是珠海和中山迅速扑灭了疫情, 深圳的疫情也逐渐好转. 在我解封前两天家里也解封了. 本来打算坐高铁, 买了很多张作为备份, 后来离开那天早上珠海发通知不需要24小时核酸, 而且中午又发通知说珠海到深圳的高速客船也开航了, 于是临时改变决定, 用10分钟收拾好行李蹭上郑明杰的车到九洲直接坐船走了. </p><p>回到深圳, 感觉一切都没有变, 完全没有久违的那种陌生感, 仿佛一切都是昨天的景象. 沿着滨河路看到很多人在深圳湾公园散步, 感觉很幸福. 到家之后吃到了两年都没吃过的大馒头, 很满足. 或许是自己一个人呆久了, 回到家里那么多人吃饭突然情绪有点低落, 或许是不习惯吧. 还好之后慢慢就适应了. 第二天一早老爸带着我去车管所换了驾驶证, 我又跑到海岸城与大金吃了椰子鸡. 真的美味. 吃过饭走在海岸城, 暖风习习, 一切都如旧时模样. 晚上大伙又一起吃烤肉唱歌, 这就是简单的快乐吧, 但是对于困在香港的我们来说太难了.</p><p>让我难过的是自从回来深圳就没有晴天, 阴雨不说还一直在降温. 在家里呆着明显得感觉到比外面冷得多.或许是在香港很多时候都是在办公室, 这样对外界环境得感知要相对迟钝得多. 回到家后, 几乎每天都在沙发上躺着刷手机, 都不怎么想玩电脑, 连打这篇文字的时候手指都变得冰凉. 没有自己的独立房间, 就每天借用爸妈的屋子来获得一片暂时的安静之地. 家附近没有什么商圈, 电影看不到, 奶茶喝不到, 连头发也没法剪. 就这么每天捱着过吧. 先定个小目标, 以后要有个自己温暖的家!</p><p>除夕夜传出深圳宝安又有一个病例了, 而且传到了广东五个市. 宝安变成了高风险, 回港易很快马上就更新了不适用地区. 只希望东部疫情不要再往这边扩散了, 罗湖真的没法再承受一次疫情了. 现在香港的疫情也十分严重, 好像已经到了历史最高点了. 不知道以后该何去何从. 时隔两年, 我又回到了深圳. 时隔六年, 我又一次在深圳过年. 仿佛每次回来都越来越难了. 8度阴冷的深圳, 静悄悄地过着冬天.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;整个一月几乎都在隔离酒店中度过, 可惜完全没有staycation的感觉.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>年度总结</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2022/01/05/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2022/01/05/年度总结/</id>
    <published>2022-01-05T07:35:48.000Z</published>
    <updated>2022-01-05T12:51:35.546Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在我刚要适应2021的时候, 2022就来了. 我要多久才能适应它呢.</p><a id="more"></a><p>整个12月过的好像很快, 事情特别多. 月初INFOCOM出结果, 意外地中了, 而且是4224的分数险中, 看来的确是有点冒险, 全凭运气上的. 也感谢TPC meeting上不知道哪个顶我的大佬, 拯救我脱离了劝阻唯一没有INFOCOM的人. 中了之后就要着手改camera ready, 然后扩展一下改投TMC, 越快越好. 现在还记得硕士的时候伍老师说改journal用时间最多一周, 前几个月师姐们改journal被老师说过于缓慢的时候我还站着说话不腰疼地附和了一下. 等现在自己改的时候到昨天花了几乎一个月. 真的是把脸打得生疼. 告知老板的时候他大致扫了一眼就说可以提交了, 想必心里觉得这群人真的是一个比一个拖沓. </p><p>不过话说回来, 这个月要做的事情实在太多. 期末了, 要帮老师改作业; 自己还有一个seminar的report还没有交, 突击一下赶紧写了写; 还审了一个IoTDI, 一个UbiComp的paper, 每个paper的overhead都要一两天; CCF办了一个中国普适计算的年会, 给了一个中文talk, 也要准备一下; 和燕芳合作的项目一直在推进; 但是需求一直不清楚也在变化, 增加了很多沟通成本; 和琳彦合作了一篇会议, 想着很简单但是也花费了两天时间. 如此种种, 让正事的进度一直很缓慢. 还有一个很重要的问题就是之前工作进度匆忙, 很多代码的原则都是”Quick and Dirty”, 很work就可以, 衍生出很多版本也没有有效的管理, 再改journal的时候重新上手就经常会跑了半天的程序发现是一个老版本, 导致了很多无用功, 这也是以后要注意的地方, 项目开发很多时候忽略了项目管理. 这一个感受在开源代码的时候尤为强烈. 今年INFOCOM鼓励开源, 把自己的数据和代码整理了一份准备提交, 但是需要写一份详细的说明文档. 写完之后的确发现对整个项目架构和逻辑清晰了很多, 以后做完一个项目真的要及时的做一个说明文档, 做好版本管理, 日后会节省很多的时间. 另外, 有些事情没有仔细想明白就去做, 比如提取phase的时候就直接让phase加权平均, 完全不make sense. 做了半天发现都是错误的. 所以在着手做之前, 一定要先想清楚问题和方法, 盲目的冲动去写很可能大多代码都是废话. 不过有一个事情很值得开心, 就是和老板申请扩展了内存, 从32G直接飞到96G, 在跑程序的时候暂时不会出现memory不够的情况了.</p><p>这个月学会了游泳. 这是一个令我自己也很难预料的事情. 夏末开始学, 游了几次之后慢慢克服对水的恐惧, 逐渐去感受水的浮力, 突然之下就学会了换气. 在一个狠心的情况下终于游完了全程, 算是终于学会了蛙泳, 虽然动作还不标准, 节奏也不够流畅. 但是感觉年纪大了之后, 很多技能都很难再学会了, 之前学习吉他也是半途而废. 所以学会游泳对我来说的确是一个很受鼓舞的事情, 只要坚持和用心, 假以时日总是可以有所收获的. 但是游泳学会之后就很少跑步了 (严格来说跑完10Km之后就很少跑步了). 期末很多运动场都被用来考试也没有打球. 谈了恋爱之后对自己的自律造成了严重打击, 经常吃吃喝喝, 减肥事业暂时搁置了. 好在体重没有过度反弹, 只是年前135的目标看来很难实现了. 虽然没有差两斤, 但是排除照片可以明显看到头是又大又宽的, 不知道是因为上了年龄还是怎样. 可以确定的是自己真的老了, 眼神也没有之前有神采, 看着总有些疲态. 脸上的痘痘好像有点严重, 开始涂了一些阿达帕林, 有所改善. 以前从来没有过年龄焦虑, 不过过了27岁的生日之后是实实在在感受到了岁月的流逝, 活力和轻盈感觉已经成了我不具有并且很羡慕的东西了.</p><p>12月, 娱乐圈也发生了很多大事, 王力宏塌房, 紧急跑回台湾了. 很多人都不知道到底真实是什么样的, 而且也不知道到底他们是不是爱情, 最后看起来都似乎又是”钱没谈好”的下场. 这种瓜纷纷扰扰, 但毕竟离我们还是很远, 大家在现实生活中还是更关心是否能免隔离通关. 12月初各路媒体都在吹风, 说很快就要通关了, 但是奈何不了通关魔咒, 说通关就必出确诊, 以至于现在又有群组爆发后大家都见怪不怪了. 毕竟这两年, 不断PUA, 谁还会相信通关的消息呢? 从奥运健儿访港推到冬至, 从冬至推到圣诞, 又到元旦, 现在社区爆发后就又不了了之了. 为了响应政府号召还去打了第三针复必泰, 第一天没啥感觉, 第二天胳膊疼, 晚上有点发烧, 睡了一觉后烧退了, 就是胳膊又酸疼了好几天.  不过今年香港据说有烟花跨年, 但是年纪大了之后晚上就去旺角找了家小馆子吃个饭回家休息了, 跨年这种事好像并没有什么兴趣. 倒是看香港街上熙熙攘攘, 完全看不到通关带来的影响, 怪不得民众对于通关的需求不强烈, 或许他们更希望与国际通关吧. 只是苦了我们这二十万港漂, 在这个境遇下进退两难. 今年老板放话让回家, 前几日安排了下, 不日就要启程. 或许是很多人两年都没回了, 最近深圳的隔离酒店和珠海的大巴车票全部爆满, 很多人高价求票, 网上各种刷票攻略. 可见天下苦封关久矣!</p><p>接近年关, 就感觉日子一天天过的飞快. 每天工作做一点点就天黑了. 上一个日记本从2020年的6月18号, 到今年的12月17号, 又算是完结了一段时光. 今年或许是搬到楼上的原因, 感觉不似去年那般冷; 又或许是现在离过年还有一个月, 真正冷的时候还没有到. 总之又是一年过去了, 到了年底很多app都在做年终总结, 很多人, 很多单位也在做规划和展望. 回顾自己这一年又做了什么呢?</p><ul><li>做了两个半工作, 中了2个A会, 投出一个A刊, performance还算是勉强;</li><li>论文都是有组会压力了才去读, 主动读的太少了. 导致写paper的时候还是手生, 在想idea的时候还是很局限, 没法快速联想和打通, 吸取别的paper的insight用到自己的锤子上.</li><li>上手了python, Tensorflow. 但是硬技能还是很少, 大部头的书一本也没有啃, 信号处理还是没有成系统;</li><li>生活上, 坚持健身, 减肥减了10斤, 体脂降了2%. 学会了游泳, 坚持了跑步, 完成马拉松10km. Hiking了几十座山, 打了一阵羽毛球和乒乓球, 玩了壁球. </li><li>闲书看了一段时间又荒废了, 导致现在脑子深度思考的机会很少, 一直很浮躁.</li></ul><p>2022年呢, </p><ul><li>学术上能继续今年的势头, 最好能来个MobiCom;</li><li>把压手下的论文读完, 提高写paper的能力;</li><li>系统地过一遍机器学习和信号处理;</li><li>保持健身, 继续降低体脂, 要有腹肌!</li><li>看几本闲书, 防空一下大脑.</li></ul><p>就像呼兰在脱口秀跨年上说的, 大家都做各种各样的规划, 但是我们差的是规划吗? 我们差的是能力. 希望2022年, 我们的能力都能更上一层楼.<br>但是在努力之前, 春节前让我好好休息下!</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在我刚要适应2021的时候, 2022就来了. 我要多久才能适应它呢.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>主宰</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/12/05/%E4%B8%BB%E5%AE%B0/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/12/05/主宰/</id>
    <published>2021-12-05T07:39:22.000Z</published>
    <updated>2021-12-05T12:34:45.070Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个月看到了美丽的夕阳.</p><a id="more"></a><p>经过了好几次降温, 香港终于很不情愿似的来到了冬天. 虽然说天气微寒, 但是好像本地妹子们都还是比较耐冻, 依旧有很多人穿裙子甚至短裙. 相比之下, 我这种老年人早就已经穿得超级厚了.</p><p>月初学校得attached programme即将截止, 以前从来没有注意过这个事, 这次突然想到的时候已经是最后一次机会了. 斗胆和老板说了想出去交换, 可惜被一口回绝. 其实我也能理解, 学生和老师的利益总是不能完全在一个点上, 只是多出了好些遗憾来. 本来项目进展一般, 并没有很想去赶UbiComp, 但是老板的意思还是试一试. DDL终究是第一生产力, 直到ddl的前三天才做完所有实验, 然后提前一天晚上才写完代码处理完数据, 最后画完图已经凌晨两三点了. 提着一口气永远都不困, 干到天亮把所有evaluation的部分都写完了. 这是我入行科研以来赶那么多DDL第一次通宵, 还顺便看到了早上6点多校园的样子. 其实我以前立flag说要管理好自己的项目节奏, 就从来不会熬夜通宵地去赶ddl, 这次算是狠狠地打脸了.最牛逼的是, 我在ddl前三天还跑了一次马拉松的虚拟跑, 第一次冲10km, 跑了58’’. 本来在两周的时间里有5次机会, 但是赶进度一直拖到截止的最后一天才跑完, 好在跑出了我的最好成绩. 第二天两个腿酸的不行. 但是令我疑惑的是跑了好几次8km, 完全没有什么感觉呀, 但是最后两公里真的把我给累坏了.</p><p>忙完之后突然的松懈让我陷入了迷茫. 歇了两天把之前由于忙乱落下的事情整理好之后, 就不想再做什么事了, 虽然我要做的事情还有很多很多. 好在老板最近一直也没有在催进度, 默认是让我划水半个月. 但是我这半个月也没闲着, 和燕芳一起合作处理一下数据. 本来以为是很简单的事情, 差不多两天就能全部搞定, 但是对接了需求之后才发现很难, 关键是需求还会一直在变化. 终于理解了程序员与产品经理的仇恨是怎么来的. 不同学科之间沟通 (甚至同个学科不同方向), 如何构思好需求, 定义好问题, 还有input/output是至关重要的问题. 隔行如隔山, 很多人并没有background/domain knowledge,如何在自己的领域内把问题转化, 简化, formulate到极致, 然后让对方很清楚容易地理解需求是一个很强大的能力. 也就是因为这个, 本来计划两天可以完成的东西现在两周了才做了三分之一.</p><p>虽然锻炼依旧在继续, 但是相比之前还是放纵了很多, 特别是在吃上. 吃得越来越多了, 在外面大油大辣得也吃了不少. 这样不好! 看着自己的体重停滞甚至还有反弹的势头, 真的要赶紧收敛一点了. 游泳还在学, 但是感觉还需要一些feel, 去感受, 去练习. 宁宁生日的时候组里一起去了迪士尼, 这也是我第一次去迪士尼, 真的有点失望. 游乐设施也挺差劲, 比海洋公园差多了, 怪不得没有什么人排队呢.</p><p>最近的状态让我有点失落. 很多事情等着做, 有labour work, 只需要做就可以做完的. 但是我一直在墨迹, 断断续续拖拖拉拉一直做不完, 事情就越来越多; 还有一种的creative work, 比如项目方法的探索, 并不是耗费时间就可以完成的. 这类工作我的恐惧更深; 大致我越来越习惯于及时反馈, 而没有延迟满足的冲劲了. 说到底还是懒惰与畏缩在作怪. 今天东奥会的几个金牌运动员访港, 最后一站来我们学校了. 最后有人提问苏炳添, 如何去应对赛场的压力? 他说每个人都有压力, 但是压力会睡着你自己的水平提高和练习而越来越小. 等你有把握主宰这个赛场, 压力也就不复存在了. 我觉得”主宰”这个词特别好, 就比如我们去参加一个把握十足的比赛, 相信压力, 紧张感都会少很多. 所以还是自身水平的问题, 从而导致自己的畏难和压力. 每个月都会给自己一个期待, 希望下个月自己能沉下心去做些事情, 给自己的博士生涯话一个句号吧. 心态始终是不能浮躁的, 但愿自己以后可以有主宰赛场的能力, 不管是学习还是生活.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这个月看到了美丽的夕阳.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>服老</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/11/22/%E6%9C%8D%E8%80%81/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/11/22/服老/</id>
    <published>2021-11-22T08:02:02.000Z</published>
    <updated>2021-11-22T08:39:15.093Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这又是一个迟到很久的月记.</p><a id="more"></a><p>11月马上都要结束了才开始写10月的事, 因为前段时间突然要赶UbiComp的DDL, 15号晚上熬了一个通宵, 后面用了差不多一周来缓缓同时处理一下别的杂事. 今天算是终于轮到写月记的时间了吧. 我发现自己一直是一个单线程的CPU, 调度的算法也很简单, 除非优先级特别高才会去做. 倘若如此, 频率高一些倒也行, 但是我都是那种学一会儿玩一会儿的, 很多杂事放在面前的todo上好多天都才解决一点点, 真不知道自己的效率怎么回事. 至于多线程的事情比如游泳, 学了好久都还没学会. 以前自己上下肢轮流动倒也能游一段距离, 后来发现自己姿势不对, 需要上下肢一起动, 试了一下游都用游不动了.</p><p>十一黄金周, 香港只放一天, 所以全程看朋友圈里跟着大伙旅游. 自己还是一如既往地坚持运动, 为了下个月的10Km虚拟跑做准备, 从来还没有跑过那么远. 开始学游泳, 但是如上所说, 姿势不太对, 而且对于水总是十分恐惧, 换气真是难上加难. 十月天气还是夏天, 但是来了两次台风, 真真切切地感受到了每次雨后的降温和寒意. 月中的时候已经不需要开空调了, 没想到”一场秋雨一场寒”在北回归线南边也是正确的. 不过这也是这么多年来第一次一周内遇见两次8号风球, 平日里多了两天的假期来. 也正是因为台风, 带来女朋友给我. 这些日子一直都在聊天, 每周也都会去海边走一走, 虽然我觉得一切都挺好, 但是我的内心一直都没有决定下来, 毕竟单身太久了一下改变这个现状真的不是太容易. 多亏了台风让我们感情升温, 后来决定勇敢走出自己的保护圈 (不过现在看来好像被她骗了哈哈哈哈怪不得一直鼓励我要勇敢呢). </p><p>宁宁顺利通过毕业答辩了, 成为了侯博士. 她一直都觉得自己不够ready, 因此错过了一个offer. 想想自己又何尝不是这样呢, 很多时候都只想去做自己又十足把握的事, 因此错过了很多的机会. 这个月赶到我大组会, 自己为了准备paper的presentation十分忐忑, 练了怎么说也有七八遍吧. 开始的确有点紧张, 还好后来就慢慢可以放松carry全场了. 1小时的QA虽然很累但也是非常愉快的交流, 等不去想口语的问题就不会有那么多问题, 毕竟口语嘛, 听懂就醒了, 也不会要求那么的准确. 我也开始写新的paper了, 我发现自己对于写paper还是很快的, 但是写的质量的确不太行. 老板帮忙改了一下, 看完之后发现很有道理, 但是又看不出哪里有道理, 只是单纯地觉得好. 倒了月底基本上把除了evaluation的部分都已经写完了, 就剩做实验了. 本来我以为不会赶UbiComp, 而是mobisys, 所以一直悠哉游哉, 甚至还写了一个1500字香港体验官的投稿, 讲了一下三年前自己来香港考雅思忘带护照的囧事. 后来感觉老板还是很想让我冲一下的, 内心就不免地焦虑起来了.</p><p>我又搬了一间office, 想想自己从PQ7到QT4到QR5又回QT4, 真的很魔幻. PolyU这地方真的太小了. 不过还好的是这个办公室是有窗户的, 而且位置还是在窗边. 打扫卫生的阿姨今天还说大概认识我, 说以前我就是在QT的. 10月帮振宇找了老板, 跟着刘老师做城市计算, 起码不用自己做实验了. 还帮魏巍做了一下随机森林的模型, 他要用来写毕业论文. 真的没想到连警察毕业都要搞AI了. </p><p>前几日突然发现自己的学生八达通没有优惠了, 才意识到自己已经过了26周岁了. 都说25睡是一个门槛, 现在想来的确是. 体力, 精力, 生活状态都已经大不如从前, 也不知道换来了什么可以让自己欣慰的. 科研依旧是平淡无奇, 看着别人的各种news自己就真的属于默默无闻; 至于生活的淡定与成熟, 感觉自己还是很多问题没有思考明白. 纵使我不服老, 或者心理上由于惯性觉得我还小, 但是每个晚睡的夜和早醒的清晨都提醒着我, 我已经老了.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这又是一个迟到很久的月记.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谜</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/10/02/%E8%B0%9C/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/10/02/谜/</id>
    <published>2021-10-02T07:19:28.000Z</published>
    <updated>2021-10-02T08:21:50.426Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>转眼我就是博士三年级的学生了.</p><a id="more"></a><p>或许这是我最后一年还可以称为”学生”. 暑假里人迹寥寥, 后来九月开学后校园里全是人, 突然有些不习惯, 本来还觉得校园里学生的数量刚刚好呢. 因为疫情缓和, 大批内地学生陆续到港, 附近房子的租金在涨, 房源也售罄了. 很多都是过来读master的学生, 办公室旁边的教室从早到晚都有课, 没到饭点下课的时候走廊挤得水泄不通, 三部天梯都来不及运转. 本来我还好奇R座为什么要三部这么大的电梯呢. 后来才明白开学之后有多恐怖–当然, 过去一年的疫情让我忘记了学校最初的样子. 以前走附近的楼梯的时候看到楼梯间会在中间画出来上和下的分界线, 想着这半天不来一个人的地方搞这些干嘛呢? 等我也被学生挤的等不到电梯从而走进楼梯间继续挤的时候我才明白.</p><p>这就是博三开始的第一个月. 当然对我们没有什么假期的人而言, 开学仅仅意味着要更早地去吃饭–晚5分钟餐厅就会被挤的水泄不通了. 9月就意味着又要帮老板审INFOCOM了. 今年的稿子有两篇算中规中矩, 但是有一篇看得实在是头疼. 投完INFOCOM之后的这一个月基本上没有太多新工作任务, 和老板讲了新idea之后老板表示支持, 但是为了找解决办法迷茫了很长时间. 不过好在最近突然有了灵感, 做了是实验发现还是有希望的, 算是松了一口气吧. 马上要毕业了, 大家都想多一些publication. 和文强一起collaborate了一个工作, 半年的时间缓缓推进, 还不知道会不会出什么成果. 这个月老板的老板组织了大seminar, 一个师门的所有学生三十多人每周轮流讲paper, 然后留出一个半小时接受大家的提问. 可能是老板看我比较混, 让我做组里的coordinator, 配合组织这个大组会, 也算是物尽其用吧.  不过好处就是每次周五中午开完会老板都会请我们简单吃一顿午饭, 聊聊人生, 结束都下午了, 就开始Happy Friday.  前几天开了UbiComp. 可惜疫情的原因, 变成了线上开会, 我的独立科研之旅大打折扣. 为了照顾不同的时区, 在早上7点和下午两点都讲了一次. 还好没有出现印度小哥提问听不懂的尴尬, 内心其实还是很担心. 去看了几个以前的同学的presentation, 的确口语进步了不少, 整个人的状态也比我从容. 在香港虽然学习上也是英语, 但是听和说的机会少的可怜, 这种必备的软实力还是要注意下多多提高. </p><p>又过了一个中秋, 香港还是没有开放自由通关. 北望内地又一年. 今天朋友们给了各种月饼, 可是我又不是很想吃–其实我喜欢吃甜食, 但是没有吃甜食的习惯, 摆在面前也想不起来去吃. 今年中秋节和几个朋友去海边野餐, 吃零食玩游戏, 忍受着蚊子的骚扰, 但是看到了一轮硕大鹅黄的圆月, 也算是值了. 发现一个好玩的地方是很多小孩子都拎着灯笼, 仿佛过元宵节一样. 发了个小红书之后火了, 几百条评论吵的不可开交, 才明白原来南方大部是中秋打灯笼, 而北方大部是元宵节. 可以说这算是继汤圆饺子, 豆腐脑甜咸之后第三个南北争议的话题了.</p><p>这一个月一直在努力运动, 跑步, 羽毛球, 乒乓球, 健身, 游泳一个都没少. 本来报名了渣马, 但是没有被抽中. 但是好在主办方还办了个虚拟跑, 也想挑战下自己能否跑个10km. 现在每周跑两次, 明显感觉身体比之前会强不少. 希望下个月开跑之后10km能进1:15’. 因为和朋友一起划独木舟, 下海尝试浮潜, 很久不沾水的我又一次感受到了恐惧. 回来之后决定开始学游泳, 但是唤气的确是一个难关. 计划下个月学会, 今天来立一个flag. 体重已经到了140了, 只希望可以继续减到135. 这个目标就定在元旦之前吧. 不知道是因为你年纪大了还是怎么, 这一年非常注意身体. 睡得比之前更早了, 运动更多了, 还安排了眼睛和牙齿检查. 我的保险到期了, 经过agent的劝说又加了份大病险, 突然发现自己几乎已经没有积蓄了. 想着自己也没有乱花钱呀, 估计都用在吃喝玩乐上了.</p><p>振宇保研的事情终于有了着落, 这些年来也真的不容易. 可惜事实总是和预想的不一样, 他保研到深大去了. 不知道他是怎么想的. 不过以后的事情我也没有办法帮他了, 希望他可以过出自己的精彩人生吧. 最近不知道为什么突然桃花又旺了, 才发现自己只是别人的理论大师, 而自己在漩涡里也很难拎得清楚. 不过还是坚持自己的内心, 然后坦诚相对就好了. 爱情呀, 你是一个谜.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;转眼我就是博士三年级的学生了.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>瘦杨博士</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/08/29/%E7%98%A6%E6%9D%A8%E5%8D%9A%E5%A3%AB/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/08/29/瘦杨博士/</id>
    <published>2021-08-29T08:30:26.000Z</published>
    <updated>2021-08-29T08:59:38.720Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>香港迎来了他最热的时候.</p><a id="more"></a><p>赶完INFOCOM, 老板两周没有找我, 算是默认了可以偷懒吧. 但是还是有很多自己的事情要做, 以前一致积累着. 整理了一下前段时间审的sensys paper, 好好回顾了一下老板帮忙改的论文, 学习一下到底哪里写的好哪里不好, 很有收获. 又仔细看了一遍deep learning的基础课, 很多内容虽然都知道但是并不系统, 这个课程短小精悍, 但是非常的容易理解. 还有很多东西需要系统得整理一下, 可是这样的自由时间真的是可遇而不可求的.</p><p>UbiComp一直说格式有问题, 改了几版. 又要求做一个presentation的video, 开会的时候直接播放. 可惜因为疫情的关系, 好不容易中了paper又没法出国开会了. video只要求6分钟, 说实话把事情将复杂容易, 但是讲简单就非常非常难了. 这么短的时间既要把问题讲清楚, 还要让听众get到你intuitive的solution. 做了好几版的ppt, 又录了好几版video. 6分钟的视频一版都要录一两个小时, 也没法一遍过, 最后还是要靠剪辑去掉错误的地方. 不过还好把PR又学了一些. 做视频的时候宁宁提了很多关于发音的问题, 才发现自己很多单词的发音是错误的. 初中一年级才开始学英语, 英语课也没有教音标, 都是跟着老师念两边拉到, 所以很多发音时间长了自己都意识不到错误了. 感谢良师益友, 能让我不断提高自己. 虽然发音不是最重要的, 印度日本人也不会练习自己的口音, 但是中国人一般第一印象都会根据口音是否标准来判别一个人的英语水平哈哈哈哈. 总之能进步一点还是要进步一点.</p><p>本来计划赶完paper一起回家过暑假, 但是宁宁还要帮师兄做mobicom, 我也不好意思开口, 只好等年底再回了. 困在香港一年半了, 人真的要疯. 可惜我往日的两地生活, 消灭新冠病毒还我自由!!!</p><p>一个work结束下一个work马上就要开启. 认真想了几个idea和老师交流, 老板倒非常喜欢我的一个自己觉得很简单的idea. 但是老师的看法还是很读到的: 如何能够在简单的问题里发现关键所在? 尽管别人已经做了很多这方面的工作, 但是自己要去做的话总是会有自己的亮点. 读了相关的几十篇paper, 找到了可以做的问题, 但是完全没有解决思路. 不过自己感觉对于研究有一些自己的心得了, 还是要不断在一个又一个新工作里不断训练才可以. 当然, 用心是最主要的, 不然就真的是事倍功半了. 希望自己在毕业之前可以把这个工作做出来, 毕竟也是我想出的第一个idea.</p><p>虽然陆港两地通关遥遥无期, 但是疫情已经常态化了, 今年明显感受到新生的热情. 最近学校到处都是人, 很多新生在群里问着看似傻逼的问题, 一如两年前的自己(好吧自己当然并没有这么傻逼). 时间过得太快了, 我明年就要毕业了. 新学期交了学费, 发现自己并没有什么钱可以剩下了. 以后还是要注意开源节流才好. 这个月加大了锻炼的力度, 羽毛球乒乓球健身跑步, 但是对于早睡这个事上还是没有进展. 早起做到了, 因为每天早上八点半都要抢下周的运动场, 晚上想早点回去总是有这样或者那样的事情拖到10点多. </p><p>这个月的主要目标就是达到早回早睡. 多看些印刷品提高睡眠质量, 少玩一些手机. 最近互联网上很热闹, 国家政治, 疫情治理, 劣迹明星, 无良资本, 乱作一团. 很多时候自己的思考就会有点肤浅和局限了, 还是要看些书籍来中和一下. 自己的状态还是浮躁多一些, 工作没法沉下去心, 所以效率不高, 因此很多事就会拖延, 导致没法早早回去. 关键还是要克制自己的欲望, 提高效率. 东汉有瘦羊博士,  希望自己能成为一个瘦杨博士吧 (虽然涵义相差十万八千里….)~</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;香港迎来了他最热的时候.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Milestone</title>
    <link href="http://sunsetcity.cn/2021/08/02/Milestone/"/>
    <id>http://sunsetcity.cn/2021/08/02/Milestone/</id>
    <published>2021-08-02T08:35:48.000Z</published>
    <updated>2021-08-02T09:22:24.222Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>果然ddl还是第一生产力.</p><a id="more"></a><p>7月的开始我也不知道INFOCOM能不能赶上. 不过心中一口气, 一定要挺到底. 每周都有一定的进度, 虽然过程中遇到了各种各样的问题. </p><p>说实话我都不知道自己哪里来的蜜汁自信, 就真的觉得自己肯定可以赶得上. 方法没有完全实现, baseline也状况百出的情况下, 在DDL前一周还可以依然看看剧去健身, 真的很服我自己.</p><p>不过有一说一, 这个工作真的让我学到了很多. 以前一直没有机会用python, 主要是没有动力, 毕竟matlab太好用了, 也够用了. 知道这次做深度学习的东西, matlab实在是捉襟见肘, 做一个简单的模型玩玩还差不多. 让我不得不边学边查边做, 入门python和keras. 以前对于深度学习也只是粗浅的理解,  真的要实现一个复杂的网络还是挺麻烦的. 对于炼丹大法也有了初步的体会. 前几天听NTU的罗骏在一个报告上说, Deep learning is art, not science. 整个网络结构的设计和调整完全是按照自己的品味和艺术天赋决定的. 并没有一个详细的科学指引, 如何设计网络和调参. 但是作为一个cs的phd, 出去说自己不会深度学习那就真的太丢人了.</p><p>但是我花了好几天看transformer和attention也没有搞明白, 上来就是seq2seq机器翻译的例子, 真的要吐. 可能主要还是基础的问题没有理解, 直接上来搞transformer的确是有点难. 结果最后还是用了传统的encoder-decoder. 但是我还是prefer一些先给一些intuitive的讲解, 再层层深入的感觉. 希望以后自己可以写一个简单实用的深度学习小册子, 方便新手入门, 或者外行装逼用. 先挖个坑吧.</p><p>想一想15号开始写paper, 31号写完, 着实有点着急. 但是显而易见的是自己的写作水平下降了很多. 写第一篇paper的时候老师很少这样, 提出了很多问题, 而且这些问题的确是我没有意识到的. 自己写完洋洋得意, 老师一看简直就是辣鸡. 而且的确, 同样的句子老师改过之后读起来就更有”学术范”并且不是故作高深, 而自己就那么几句大白话来回颠倒. 有时候真的觉得自己肚里有100斤, 倒出来能有八两就不错了, 写着论文真的就像在”挤”. 以前看paper的时候会觉得别的paper写的好, 但并没有真的意识到好在哪里. 真的等自己去写的时候才发现, 想要从读者的角度去把自己的工作写出来真的太难了. 这个逻辑, 或者李葆春老师说的”flow”, 的确是要下功夫去琢磨和修改的. 希望下次写paper的时候能有进步!</p><p>Anyway, 紧赶慢赶, 总算是赶上了. 而且没有通宵. 这段时间周末没有休息, 家里也没有打扫, 头发也没剪, 脸上爆痘一片, 真的过的很糟糕. 月初的时候去复查了胃, 做了个呼气检查就要了1600. 虽然保险报销了9000多的手术费, 但是光这个复查和门诊的钱在社会主义内地就完全可以做手术+药了, 甚至我的一档医保报销后都用不了什么钱. 怪不得香港本地的学生都往医生上面去挤呢. 说到这里又不得不吐槽, 封关已经一年多了, 本来想赶完paper回去一趟, 但是内地又突然很多个省市爆疫, 师姐们不想回了, 作为师弟就难开口呀. </p><p>这个月有很多大事, 河南老家水灾, 那几日天天看微博大伙的救助, 十分感动. 最近郑州又爆发了疫情, 真的是难上加难. 不知道内地大家的意识怎么样, 现在香港已经一个多月没有本地新增了, 但是大家只要在户外都会老老实实戴上口罩. 估计人的防护意识低了就会加快病毒的传播. 希望这波疫情可以快快过去吧. 不然通关是真的遥遥无期了. 奥运会正如火如荼地开, 但是赶paper的时候完美错过了男女乒乓球的决赛, 遗憾呀. </p><p>不过还是有好事的, 吴某被刑拘了, 皆大欢喜. 自己终于中了一篇ubicomp, 时隔2年自己终于又有了paper, 要不是去年有一篇TMC顶着, 差一点自己的作品就断代了. 幻想过很多次paper中, 但是中了之后好像也没有什么感觉, 反而觉得压力真的越大了; 就仿佛是一周前自己提着劲每天干到12点告诉自己投出去之后要好好休息, 但是昨天投完还是1点睡的, 今天早上9点多又准时到了办公室. 很多事情并不是说一定要如何如何, 只是生活已经变成了daily routine, 能够放空的最多只是自己的心态吧, 生活已经疲惫不堪了. 每次写月志都会让自己调整调整, 但是每个月都还是这样重复得过. 不过有这么一个milestone可以让自己停一下, 反思一会, 终归是比没有好. 生活总是要收敛到自己舒适的模式, 但是总还是要有正则化和目标函数的约束才可以不至于跑偏.</p><p>8月已经到了, 2021过了三分之二, 我在写日记的时候终于不会习惯地写成2020了. 但是我自己也没有想到的是, 克服这个习惯竟然用了8个月, 而且, 好像马上就要进入2022了.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;果然ddl还是第一生产力.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
